[
    {
        "name": "Alchymista",
        "tradeDesc": "Obvykle podvodn\u00edk, kter\u00fd se sna\u017eil \u201evyr\u00e1b\u011bt\u201c zlato, k\u00e1men mudrc\u016f a pod. Alchymist\u00e9 ale zase p\u0159i sv\u00fdch pokusech objevili \u0159adu d\u016fle\u017eit\u00fdch chemick\u00fdch a jin\u00fdch z\u00e1konitost\u00ed.",
        "tradeUrl": "alchymista",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "And\u011bl\u00ed\u010dk\u00e1\u0159ka",
        "tradeDesc": "Viz B\u00e1ba and\u011bl\u00ed\u010dl\u00e1\u0159ka.",
        "tradeUrl": "andelickarka",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Apatyk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "zab\u00fdval se p\u0159ipravov\u00e1n\u00edm l\u00e9k\u016f podle ur\u010dit\u00fdch p\u0159edpis\u016f, \u010dasto d\u011bd\u011bn\u00fdch z pokolen\u00ed na pokolen\u00ed, z rostlinn\u00fdch, \u017eivo\u010di\u0161n\u00fdch a miner\u00e1ln\u00edch l\u00e1tek. P\u016fvodn\u011b p\u0159ipravoval i cukrov\u00ed.",
        "tradeUrl": "apatykar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Apot\u00e9\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Apatyk\u00e1\u0159",
        "tradeUrl": "apotecnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Achitector",
        "tradeDesc": "Viz Pokr\u00fdva\u010d. Star\u00fd lidov\u00fd n\u00e1zev pou\u017e\u00edvan\u00fd hlavn\u011b ve m\u011bstech.",
        "tradeUrl": "achitector",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Atlasu tla\u010ditel",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce specialisovan\u00fd na v\u00fdrobu atlasu.",
        "tradeUrl": "atlasu-tlacitel",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Austraka\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Nosi\u010d.",
        "tradeUrl": "austrakar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "B\u00e1ba and\u011bl\u00ed\u010dk\u00e1\u0159ka",
        "tradeDesc": "Prov\u00e1d\u011bla potraty. V\u011bt\u0161inou vyslou\u017eil\u00e1 porodn\u00ed b\u00e1ba nebo ko\u0159en\u00e1\u0159ka. Jej\u00edm \u00fakolem bylo pom\u00e1hat \u017een\u00e1m od necht\u011bn\u00e9ho oute\u017eku.",
        "tradeUrl": "baba-andelickarka",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "B\u00e1ba cukrov\u00e1",
        "tradeDesc": "Obchodnice, obvykle podomn\u00ed, s cukrov\u00edm.",
        "tradeUrl": "baba-cukrova",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "B\u00e1ba dra\u010dka",
        "tradeDesc": "Drala pe\u0159\u00ed",
        "tradeUrl": "baba-dracka",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "B\u00e1ba jalovcov\u00e1",
        "tradeDesc": "Obchodnice, obvykle podomn\u00ed, s jalovcem.",
        "tradeUrl": "baba-jalovcova",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "B\u00e1ba herynk\u00e1\u0159ka",
        "tradeDesc": "Viz Herynk\u00e1\u0159. Obchodnice, obvykle podomn\u00ed, s herynky.a jin\u00fdmi mo\u0159sk\u00fdmi rybami v\u011bt\u0161inou solen\u00fdmi nebo su\u0161en\u00fdmi.",
        "tradeUrl": "baba-herynkarka",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "B\u00e1ba hokyn\u00e1\u0159ka",
        "tradeDesc": "Viz Hokyn\u00e1\u0159. Obchodnice prod\u00e1vaj\u00edc\u00ed potraviny.",
        "tradeUrl": "baba-hokynarka",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "B\u00e1ba ko\u0159en\u00e1\u0159ka",
        "tradeDesc": "Sb\u00edrala a prod\u00e1vala ko\u0159en\u00ed a r\u016fzn\u00e9 byliny. Rok co rok, trh co trh \u2013 zejm\u00e9na v\u00fdro\u010dn\u00ed, p\u0159ich\u00e1zeli do m\u011bste\u010dka b\u00e1by ko\u0159en\u00e1\u0159ky. Jsouce \u201ehotov\u00fdmi l\u00e9ka\u0159i\u201c prod\u00e1vali r\u016fzn\u00e9 l\u00e9ky proti chorob\u00e1m a hork\u00fdm nemocem i jin\u00fdm chorob\u00e1m. \/nJedna takov\u00e1 bydlela p\u0159\u00edmo na kraji na\u0161eho m\u011bste\u010dka. P\u0159i\u0161la-li i se sv\u00fdm synem do jin\u00e9ho m\u011bste\u010dka, nikde se jim t\u011bm dv\u011bma neodv\u00e1\u017eili odep\u0159\u00edti nocleh a stravu. Ledacos um\u011bli. Pom\u00e1hali nejen lidem, ale i kon\u00edm a dobytku v\u016fbec.\/nV l\u00e9t\u011b b\u00e1by ko\u0159en\u00e1\u0159ky, kter\u00e9 v n\u016f\u0161i na z\u00e1dech a v ko\u0161i m\u011bly plno su\u0161en\u00fdch bylin, mast\u00ed a l\u00e9k\u016f chodily od domu k domu a prod\u00e1valy svoje bylinky a masti\u010dky. Bydlely v\u011bt\u0161inou na kraji obce a kdy\u017e nechodily po domech, tak sb\u00edraly a su\u0161ily bylinky. Tato \"\u017eivnost\" se d\u011bdila z pokolen\u00ed na pokolen\u00ed a d\u00e1vn\u00fdch dob\u00e1ch byla takov\u00e1 b\u00e1ba k nezaplacen\u00ed. Pomohla od mnoh\u00fdch neduh\u016f a nemoc\u00ed.",
        "tradeUrl": "baba-korenarka",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "B\u00e1ba krupn\u00e1",
        "tradeDesc": "P\u0159ekupnice.",
        "tradeUrl": "baba-krupna",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "B\u00e1ba kvas\u0148ov\u00e1",
        "tradeDesc": "Obchodnice, obvykle podomn\u00ed, prod\u00e1vala dro\u017ed\u00ed. \u00dalohu bab kvas\u0148ov\u00fdch zast\u00e1val n\u011bkdy dro\u017e\u010f\u00e1r. V\u00e1\u017eili si jich hospodyn\u011b i hospod\u00e1\u0159i, kter\u00fdm jako posli obstar\u00e1vali r\u016fzn\u00e9 z\u00e1le\u017eitosti. Jezdili pravideln\u011b p\u0159ed ned\u011bl\u00ed nebo sv\u00e1tkem do pivovaru pro dru\u017ed\u00ed dv\u011b i t\u0159i m\u00edle cesty. O sv\u00e1tc\u00edch dost\u00e1vali od hospodyn\u011b krom\u011b pen\u011bz i kol\u00e1\u010de. B\u00fdvali to lid\u00e9 hovorn\u00ed a v\u011bd\u011bli mnoho o sv\u011bt\u011b.",
        "tradeUrl": "baba-kvasnova",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "B\u00e1ba porodn\u00ed",
        "tradeDesc": "Bez zkou\u0161ek a \u00fa\u0159edn\u00edho povolen\u00ed pom\u00e1hala p\u0159i porodu. \u010casto ale mnohem l\u00e9pe ne\u017e fel\u010dar nebo m\u00edstn\u00ed ranhoji\u010d. Ve m\u011bste\u010dku tak\u00e9 p\u016fsobila dlouh\u00e1 l\u00e9ta porodn\u00ed b\u00e1ba, co\u017e byla od dob nejstar\u0161\u00edch \u010dinnost, kter\u00e1 zanikla a\u017e v 2. polovin\u011b 20. stolet\u00ed, kdy ji\u017e nast\u00e1vaj\u00edc\u00ed maminky jezdily rodit do porodnice. Po kosteln\u00edkovi zauj\u00edmala hned prvn\u00ed m\u00edsto a byla v kostele jako doma.",
        "tradeUrl": "baba-porodni",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "B\u00e1ba pu\u010d\u00e1lnice",
        "tradeDesc": "Obchodnice, obvykle podomn\u00ed, prod\u00e1vala hr\u00e1ch.",
        "tradeUrl": "baba-pucalnice",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "B\u00e1ba pupko\u0159ezn\u00e1",
        "tradeDesc": "Jin\u00fd m\u00edstn\u00e1 n\u00e1zev pro B\u00e1bu porodn\u00ed \u2013 v\u011bt\u0161inou ale zku\u0161en\u011bj\u0161\u00ed a pomocnice l\u00e9ka\u0159e.",
        "tradeUrl": "baba-pupkorezna",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "B\u00e1ba \u0161pit\u00e1ln\u00ed",
        "tradeDesc": "Ukl\u00edze\u010dka, pomocnice ve \u0161pit\u00e1le.",
        "tradeUrl": "baba-spitalni",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "B\u00e1ba utrejchov\u00e1",
        "tradeDesc": "Obchodnice, obvykle podomn\u00ed a na trz\u00edch. Prod\u00e1vala lektvary a jedy.",
        "tradeUrl": "baba-utrejchova",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "B\u00e1ba vejcov\u00e1",
        "tradeDesc": "Obchodnice, obvykle podomn\u00ed a na trz\u00edch. Nakupovala na statc\u00edch a prod\u00e1vala \u010derstv\u00e1 i nakl\u00e1dan\u00e1 vejce.",
        "tradeUrl": "baba-vejcova",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "B\u00e1ba zelin\u00e1\u0159ka",
        "tradeDesc": "Obchodnice, obvykle podomn\u00ed a na trz\u00edch. Nakupovala na statc\u00edch a prod\u00e1vala \u010derstv\u00e1 i nakl\u00e1danou zeleninu. Chod\u00edvaly od staven\u00ed ke staven\u00ed s n\u016f\u0161emi a nab\u00edzely svoje zbo\u017e\u00ed. M\u00edsto pen\u011b\u017e dost\u00e1valy \u010dasto vejce, mouku a m\u00e1slo.",
        "tradeUrl": "baba-zelinarka",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Bandknecht",
        "tradeDesc": "L\u00e1ze\u0148sk\u00fd pomocn\u00edk.",
        "tradeUrl": "bandknecht",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Barb\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Brad\u00fd\u0159 i Lazebn\u00edk.",
        "tradeUrl": "barbir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Barchan\u00edk",
        "tradeDesc": "Tkadlec snovac\u00ed len s bavlnou. Ji\u017e roku 1307 vznikl cech barchan\u00edk\u016f a c\u00edcha\u0159\u016f. Vyr\u00e1b\u011bli sv\u00e9 d\u00edlo ze sm\u00ed\u0161en\u00e9ho materi\u00e1lu tak, \u017ee zan\u00e1\u0161eli bavln\u011bn\u00e9 \u00fatky do ln\u011bn\u00e9 osnovy a byly ozna\u010dov\u00e1ni podle n\u00e1zvu tkaniny \u2013 barchentu. Proto\u017ee se tento materi\u00e1l pou\u017e\u00edval hlavn\u011b na c\u00edchy, b\u00fdvali ozna\u010dov\u00e1ni jako c\u00edcha\u0159i.",
        "tradeUrl": "barchanik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Barv\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk pou\u017e\u00edvaj\u00edc\u00ed r\u016fzn\u00fdch rostlinn\u00fdch, \u017eivo\u010di\u0161n\u00fdch a miner\u00e1ln\u00edch l\u00e1tek k barven\u00ed k\u016f\u017ee, tkanin a dal\u0161\u00edch materi\u00e1l\u016f.",
        "tradeUrl": "barvir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Barv\u00ed\u0159 ko\u017e\u00ed",
        "tradeDesc": "Barv\u00ed\u0159 specializovan\u00fd na jemn\u011bj\u0161\u00ed vyd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed ko\u017e\u00ed a jejich barven\u00ed. Za stara pot\u0159eboval barv\u00ed\u0159 k vyd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed ko\u017e\u00ed popel, v\u00e1pno, t\u0159\u00edsla l\u016fj nebo s\u00e1dlo. Nejprve p\u0159ipravoval holinu strouh\u00e1n\u00edm t\u011bch l\u00e1tek kter\u00e9 by hnily. Potom d\u00e1val k\u016f\u017ee do n\u00e1moku, kde se lou\u017eily. Br\u00e1val k tomu dubov\u00e9, smrkov\u00e9 nebo b\u0159ezov\u00e9 t\u0159\u00edslo. Podle t\u0159\u00edsla dost\u00e1vala k\u016f\u017ee ur\u010ditou barvu.",
        "tradeUrl": "barvir-kozi",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Barv\u00ed\u0159 ko\u017e\u00ed prusk\u00fdch",
        "tradeDesc": "Barv\u00ed\u0159 ko\u017e\u00ed specializovan\u00fd na dov\u00e1\u017een\u00e9 k\u016f\u017ee.",
        "tradeUrl": "barvir-kozi-pruskych",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Barv\u00ed\u0159 pl\u00e1ten",
        "tradeDesc": "Barvil pl\u00e1tno.",
        "tradeUrl": "barvir-platen",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Barv\u00ed\u0159 suken",
        "tradeDesc": "Barvil sukno.",
        "tradeUrl": "barvir-suken",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Barv\u00ed\u0159 tkanin",
        "tradeDesc": "Vybarvoval p\u0159\u00edzi, barvil a su\u0161il tkaniny. Zpo\u010d\u00e1tku byly barevn\u00e9 tkaniny pro b\u011b\u017enou pot\u0159ebu p\u0159\u00edli\u0161 vz\u00e1cn\u00e9 a pou\u017e\u00edvalo se jich jen p\u0159i n\u00e1bo\u017eensk\u00fdch ob\u0159adech a slavnostn\u00edch p\u0159\u00edle\u017eitostech. Teprve po\u010d\u00e1tkem 14. stolet\u00ed se za\u010d\u00ednaj\u00ed pou\u017e\u00edvat barven\u00e9 tkaniny. Rozmachu ale doc\u00edlilo a\u017e v 16. stolet\u00ed, ale obecn\u00e9ho uplatn\u011bn\u00ed dostaly barven\u00e9 tkaniny a vl\u00e1kna a\u017e v 18. stolet\u00ed.",
        "tradeUrl": "barvir-tkanin",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Be\u010dv\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed r\u016fzn\u00e9 d\u0159ev\u011bn\u00e9 n\u00e1doby mimo d\u0159ev\u011bn\u00fdch sud\u016f. Be\u010dv\u00e1\u0159 hotovil be\u010dvy, n\u00e1doby a k\u00e1d\u011b z \"tvrd\u00e9ho\" dubov\u00e9ho d\u0159eva. Ozna\u010den\u00ed be\u010dv\u00e1\u0159 se p\u0159estalo u\u017e\u00edvat v polovin\u011b 19. stolet\u00ed. Po tomto datu se jejich \u010dinnost naz\u00fdvala souhrnn\u011b bedn\u00e1\u0159stv\u00ed.",
        "tradeUrl": "becvar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Bedn\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00e1 \u017eivnost, m\u00e1 rozs\u00e1hl\u00e9 sv\u00e9 d\u011bjiny. Ve st\u0159edov\u011bku, poprv\u00e9 ve stol. VIII., o be\u010dv\u00e1\u0159\u00edch zpr\u00e1va jest zachov\u00e1na. Karel Vel. na\u0159\u00eddil spr\u00e1vc\u016fm c\u00edsa\u0159sk\u00fdch dvor\u016fv, aby v\u00edno jen do dobr\u00fdch n\u00e1dob (vascula) ukl\u00e1dali, a to do n\u00e1dob \u017eelezem v\u00e1zan\u00fdch (barridos), zapov\u00eddaje hotoven\u00ed puten z ko\u017e\u00ed. V listin\u011b biskupa frisinsk\u00e9ho z r. 1146 poprv\u00e9 be\u010dv\u00e1\u0159i se jmenuj\u00ed, bedn\u00e1\u0159i. \\nVyr\u00e1b\u011bli n\u00e1dob\u00ed na vodu, sudy na v\u00edno, pivo a zel\u00ed, m\u00e1selnice, hrotky na ml\u00e9ko, d\u0159ezy, \u0161toudve, lejty, \u0161kopky, vany, fusky na povidla, \"m\u011b\u0159ice\" co m\u00edry na obil\u00ed ... , st\u0159ezy, vany, \u0161tandl\u00edky \u010di \u0161kopky z \"b\u00edl\u00e9ho\" m\u011bkk\u00e9ho d\u0159eva. Zat\u00edmco ve m\u011bstech z\u016fstalo bedn\u00e1\u0159\u016f m\u00e1lo, na vesnic\u00edch se toto tvo\u0159iv\u00e9 \u0159emeslo nad\u00e1le udr\u017eelo.\\nBedn\u00e1\u0159i vyr\u00e1b\u011bli be\u010dky, necky, \u0161kopky, d\u0159ezy, d\u017ebery, putny, v\u011bdra, m\u00e1selnice, konve a jin\u00e9 v\u011bci z borov\u00e9ho nebo smrkov\u00e9ho d\u0159eva. Bedn\u00e1\u0159stv\u00ed se rozv\u00edjelo do 70. let 19. stolet\u00ed, kdy jeho \u00fapadek p\u0159ivodilo u\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed kovov\u00fdch n\u00e1dob. \u0158\u00edkalo se, \u017ee je to \u0159emeslo sp\u00ed\u0161e \"s dubov\u00fdm ne\u017e zlat\u00fdm dnem\". Pracovalo se v\u00fdhradn\u011b ru\u010dn\u011b a krom\u011b pil, po\u0159\u00edz\u016f, hobl\u00edk\u016f, bedn\u00e1\u0159sk\u00fdch \u0161tos\u016f a r\u016fzn\u00fdch kladiv \u010di dl\u00e1t jin\u00e9ho n\u00e1\u0159ad\u00ed nebylo. Podle \u00fa\u010delu pou\u017eit\u00ed se zpracov\u00e1valo d\u0159evo dubov\u00e9 (na vodu, kvas, v\u00edno, chlebov\u00e9 t\u011bsto), mod\u0159\u00ednov\u00e9 (mimo vodu tak\u00e9 na mo\u010d\u016fvkov\u00e9 lejty) a smrkov\u00e9 (necky na pran\u00ed a vani\u010dky na koup\u00e1n\u00ed, \u0161kopky pro nap\u00e1jen\u00ed dobytka).",
        "tradeUrl": "bednar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "B\u011bli\u010d pl\u00e1ten",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk b\u011blil utkan\u00e9 pl\u00e1tno. B\u011bli\u010di b\u011blili i jin\u00e9 tkaniny.\\nV Brtnici bylo b\u011blidlo p\u0159i cest\u011b do Mal\u00e9ho po prav\u00e9 stran\u011b cesty ve vysok\u00e9m bar\u00e1ku. Dodnes se tam \u0159\u00edk\u00e1 Na bleichu \u2013 Na plajchu.",
        "tradeUrl": "belic-platen",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Beran\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Koln\u00edk. ",
        "tradeUrl": "beranik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "N\u00e1den\u00edk",
        "tradeDesc": "Zatloukal k\u016fly do \u0159\u00ed\u010dn\u00edho dna.",
        "tradeUrl": "nadenik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Bi\u010da\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk specializuj\u00edc\u00ed se na v\u00fdrobu bi\u010d\u016f a bi\u010di\u0161\u0165at.",
        "tradeUrl": "bicar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Bi\u010di\u0161tn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Bi\u010da\u0159.",
        "tradeUrl": "bicistnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Biretn\u00edk",
        "tradeDesc": "Klobou\u010dn\u00edk specializuj\u00edc\u00ed se na pokr\u00fdvky hlavy pro kn\u011b\u017e\u00ed, \u017e\u00e1ky, bakal\u00e1\u0159e, mistry a doktory.",
        "tradeUrl": "biretnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Bohyn\u011b",
        "tradeDesc": "Viz Bosorka.",
        "tradeUrl": "bohyne",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Bor\u016fvk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Sezonn\u00ed sb\u011bra\u010d a podomn\u00ed \u010di trhov\u00fd obchodn\u00edk prod\u00e1vaj\u00edc\u00ed syrov\u00e9 zpracovan\u00e9 bor\u016fvky.",
        "tradeUrl": "boruvkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Bos\u0148\u00e1k",
        "tradeDesc": "T\u00e9\u017e Bra\u0165ko. Ozna\u010den\u00ed poch\u00e1zej\u00edc\u00ed z m\u00edsta p\u016fvodu podomn\u00edho prodava\u010de drobn\u00e9ho zbo\u017e\u00ed. Tito Bos\u0148\u00e1ci tak\u00e9 prov\u00e1d\u011bli opravy hrnc\u016f, n\u00fdtovali, dr\u00e1tovali a tak\u00e9 ost\u0159ili no\u017ee. \u201e\u010casto m\u011bli dlouh\u00e9 prsty.\u201c",
        "tradeUrl": "bosnak",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Bosorka",
        "tradeDesc": "\u017dena zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se \u010darov\u00e1n\u00edm a za\u0159\u00edk\u00e1v\u00e1n\u00edm.",
        "tradeUrl": "bosorka",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Boudka\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Kote\u010dn\u00edk.\\nVyr\u00e1b\u011bl p\u0159edm\u011bty z kost\u00ed.",
        "tradeUrl": "boudkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Boudn\u00edk",
        "tradeDesc": "Kram\u00e1\u0159 prod\u00e1vaj\u00edc\u00ed sv\u00e9 zbo\u017e\u00ed v boud\u011b.",
        "tradeUrl": "boudnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Braben\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Sb\u00edral mraven\u010d\u00ed kukly a vyr\u00e1b\u011bl kyselinu mraven\u010d\u00ed. Znali okoln\u00ed lesy a v nich kdejak\u00e9 mraveni\u0161t\u011b. M\u00edvali \u010dasto nemocn\u00e9 ruce, roze\u017eran\u00e9 od mraven\u010d\u00ed kyseliny. \u010casto tak\u00e9 p\u0159ipravovali mraven\u010d\u00ed l\u00edh, kter\u00fdm hojili bolesti a zastudeniny.",
        "tradeUrl": "brabenar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Brad\u00fd\u0159",
        "tradeDesc": "Lazebn\u00edk specialista na holen\u00ed a hojen\u00ed \u0159ezn\u00fdch ran.\\nS t\u00edmto ozna\u010den\u00edm jsme se mohli je\u0161t\u011b v r. 1942 setkat v titulku den\u00edku Moravsk\u00e1 orlice. Brtnick\u00fd m\u00edstn\u00ed holi\u010dsk\u00fd rekordman (Karmaz\u00edn \u2013 kter\u00fd m\u011bl provozovnou na n\u00e1m\u011bst\u00ed) ud\u00e1val, \u017ee ve sv\u00e9 praxi oholil 720 km vous\u016f a ost\u0159\u00edhal 2160 km vlas\u016f, co\u017e pro n\u00e1zornost uv\u00e1d\u011bl v zem\u011bpisn\u00fdch vzd\u00e1lenostech mezi evropsk\u00fdmi m\u011bsty a Brtnic\u00ed. Bohu\u017eel nedlouho po r. 1948 byl tento cech \"ostr\u00e9 b\u0159itvy\" zlikvidov\u00e1n a soust\u0159ed\u011bn do Komun\u00e1ln\u00edch slu\u017eeb, jejich\u017e zna\u010dn\u011b pro\u0159idl\u00e9 provozovny byly lidov\u011b p\u0159ek\u0159t\u011bny na Chlupotechny.",
        "tradeUrl": "bradyr",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Bra\u0161n\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Nov\u011bj\u0161\u00ed ozna\u010den\u00ed pro ta\u0161k\u00e1\u0159e \u2013 v\u00fdrobce ta\u0161ek z k\u016f\u017e\u00ed.",
        "tradeUrl": "brasnar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Bra\u0165ko",
        "tradeDesc": "Viz Bos\u0148\u00e1k.",
        "tradeUrl": "bratko",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Brda\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Neck\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "brdar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Brn\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce dr\u00e1t\u011bn\u00fdch ko\u0161il a brn\u011bn\u00ed. N\u011bkdy i v\u00fdrobce i panc\u00ed\u0159\u016f.",
        "tradeUrl": "brnir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Brtn\u00edk ",
        "tradeDesc": "Lesn\u00ed v\u010dela\u0159.\\nZpo\u010d\u00e1tku m\u011bly v\u010dely v dutin\u00e1ch strom\u016f vytvo\u0159en\u00fdch p\u0159\u00edrodou. Postupem doby za\u010daly tyto dutiny vyr\u00e1b\u011bt um\u011ble. Brtn\u00edk pochopil, \u017ee velk\u00fdm nep\u0159\u00edtelem v\u010del je zima. Tak vznikl \u201ez\u00e1tvor\u201c uzav\u00edraj\u00edc\u00ed p\u0159\u00edstup do brt\u011b. Medov\u00e9 pl\u00e1sty vy\u0159ez\u00e1val specieln\u00edm brtn\u00fdm no\u017eem. Stromy s brt\u011bmi byly ozna\u010dov\u00e1ny v\u00edchou sl\u00e1my a tato ozna\u010den\u00ed se pova\u017eovala za nedotknuteln\u00e1 a jejich po\u0161kozen\u00ed, nebo sejmut\u00ed se trestalo a\u017e useknut\u00edm ruky. Toto v\u010dela\u0159en\u00ed se udr\u017eelo u n\u00e1s a\u017e do 16. stolet\u00ed.",
        "tradeUrl": "brtnik-",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Brusi\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk specialista slou\u017e\u00edc\u00ed \u0159emesl\u016fm. Brousil r\u016fzn\u00e9 \u017eelezn\u00e9 n\u00e1stroje na             to\u010dit\u00fdch kamenn\u00fdch brusech. \u010casto toto \u0159emeslo prov\u00e1d\u011bli mlyn\u00e1\u0159i.",
        "tradeUrl": "brusir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "B\u0159itva\u0159",
        "tradeDesc": "No\u017e\u00ed\u0159 specializovan\u00fd na v\u00fdrobu b\u0159itev na holen\u00ed.",
        "tradeUrl": "britvar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Buben\u00edk",
        "tradeDesc": "V\u0161e, co dnes zast\u00e1v\u00e1 obecn\u00ed rozhlas, zaji\u0161\u0165oval od nejstar\u0161\u00edch dob bubnov\u00e1n\u00edm obecn\u00ed sluha. Buben\u00edk proch\u00e1zel celou vesnici a na p\u0159edem ur\u010den\u00fdch m\u00edstech bubnoval nejm\u00e9n\u011b po dobu jedn\u00e9 minuty, pak p\u0159e\u010detl siln\u00fdm hlasem ozn\u00e1men\u00ed, kter\u00e9 zpravidla za\u010d\u00ednalo v\u011btou: \"Na v\u011bdom\u00ed se d\u00e1v\u00e1, \u017ee .......\". Hl\u00e1\u0161en\u00ed bylo ukon\u010deno \u00faderem do bubnu.",
        "tradeUrl": "bubenik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Bub\u0148\u00e1k",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce hudebn\u00edch bubn\u016f ze d\u0159eva a k\u016f\u017ee.",
        "tradeUrl": "bubnak",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "B\u00fadka\u0159",
        "tradeDesc": "T\u00e9\u017e kote\u010dn\u00edk. Specialista tesa\u0159 na stavbu kr\u00e1m\u016f, kotc\u016f a bud, budek a holubn\u00edk\u016f.",
        "tradeUrl": "budkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Cajk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Tkadlec vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed hrubou re\u017enou tkaninu \u2013 cayk.",
        "tradeUrl": "cajkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Caletn\u00edk",
        "tradeDesc": "Specialista peka\u0159 vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed sladk\u00e9 pe\u010divo mimo pern\u00edk.",
        "tradeUrl": "caletnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Cank\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Specialista kov\u00e1\u0159 vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed ploch\u00e9 kovov\u00e9 pruhy- c\u00e1nky, kter\u00e9 slou\u017eily k dal\u0161\u00edmu zpracov\u00e1n\u00ed. (C\u00e1ny \u017eelezn\u00e9 a ocelov\u00e9 pro Bedn\u00e1\u0159e a Kol\u00e1\u0159e.), nebo se z nich v mincovn\u00e1ch razily mince (C\u00e1ny z drah\u00fdch kov\u016f nebo m\u011bdi a slitin).",
        "tradeUrl": "cankar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Cayka\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Cajk\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "caykar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Cayk\u0161mid",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk kter\u00fd vyr\u00e1b\u011bl z m\u011bdi a jin\u00fdch barevn\u00fdch kov\u016f drobn\u00e9 v\u00fdrobky jako spony apod.",
        "tradeUrl": "cayksmid",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Cechmistr",
        "tradeDesc": "Mistr feud\u00e1ln\u00ed organizace \u0159emesln\u00edk\u016f.",
        "tradeUrl": "cechmistr",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Cest\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Opravoval cesty a silnice. V\u011bt\u0161inou roztloukal kamen\u00ed a d\u00edry vysyp\u00e1val sm\u011bs\u00ed kamen\u00ed a j\u00edlu rozm\u00edchan\u00e9m ve vod\u011b.",
        "tradeUrl": "cestar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Cibul\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Zahradn\u00edk specializovan\u00fd na p\u011bstov\u00e1n\u00ed cibule.",
        "tradeUrl": "cibular",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Cibuln\u00edk",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk, obvykle podomn\u00ed a na trz\u00edch. Nakupoval od zahradn\u00edk\u016f a na statc\u00edch a prod\u00e1val cibuli a \u010desnek.",
        "tradeUrl": "cibulnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Cihl\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed cihly z hl\u00edny a p\u0159\u00edm\u011bs\u00ed \u2013 kotovice \u2013 su\u0161en\u00e9 na slunci, nebo pozd\u011bji p\u00e1len\u00e9 v ciheln\u011b. Cihly jako stavebn\u00ed materi\u00e1l se v na\u0161ich zem\u00edch ojedin\u011ble u\u017e\u00edvaly u v\u00fdznamn\u00fdch staveb od 10. stolet\u00ed, ov\u0161em k roz\u0161\u00ed\u0159en\u00ed jejich pou\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed do\u0161lo a\u017e v renesanci, a to zejm\u00e9na p\u0159i stavb\u011b pansk\u00fdch s\u00eddel, m\u011b\u0161\u0165ansk\u00fdch dom\u016f, ale i chalup. Pou\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed cihel  v Brtnici lze  pravd\u011bpodobn\u011b  kl\u00e1st  do  po\u010d\u00e1tku 17. stolet\u00ed , kdy do\u0161lo k v\u00fdrazn\u00e9mu vzestupu cihl\u00e1\u0159stv\u00ed. V na\u0161em regionu se pou\u017e\u00edvaly zejm\u00e9na cihly nep\u00e1len\u00e9, tzv. vep\u0159ovice, kter\u00e9 se vyr\u00e1b\u011bly z hl\u00edny sm\u00edchan\u00e9 s plevami a vodou. Tato sm\u011bs se dala do forem a su\u0161ila na slunci. Takto zhotoven\u00e9 cihly si na\u0161i p\u0159edkov\u00e9 nez\u0159\u00eddka vyr\u00e1b\u011bli sv\u00e9pomoc\u00ed sami. Cihly p\u00e1len\u00e9 se pou\u017e\u00edvaly pouze na v\u00fdstavbu kom\u00edn\u016f \u010di klenut\u00ed. A\u017e v roce 1624, za dr\u017eby Collalta et San Salvatore, m\u011blo brtnick\u00e9 panstv\u00ed svou vlastn\u00ed cihelnu. Cihl\u00e1\u0159i jako profesion\u00e1ln\u00ed \u0159emesln\u00edci u n\u00e1s v d\u0159\u00edv\u011bj\u0161\u00edm obdob\u00ed p\u016fsobili a z\u016fstal ji\u017e po nich jen m\u00edstn\u00ed n\u00e1zev \u201eU cihelny\u201c.",
        "tradeUrl": "cihlar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Cihl\u00e1\u0159 kryc\u00ed",
        "tradeDesc": "Specialista cihl\u00e1\u0159 \u2013 vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed st\u0159e\u0161n\u00ed krytinu \u2013 ta\u0161ky a p\u0159\u00edslu\u0161enstv\u00ed - zejm\u00e9na mnohdy velmi zdoben\u00e9 zakon\u010den\u00ed st\u0159e\u0161n\u00edch h\u0159eben\u016f.",
        "tradeUrl": "cihlar-kryci",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "C\u00edcha\u0159",
        "tradeDesc": "Specialista tkadlec zhotovuj\u00edc\u00ed tkaniny k v\u00fdrob\u011b lo\u017en\u00edho pr\u00e1dla. V\u011bt\u0161inou dle             objedn\u00e1vky dod\u00e1val pr\u00e1dlo i u\u0161it\u00e9 dle p\u0159\u00e1n\u00ed.",
        "tradeUrl": "cichar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "C\u00edna\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk zhotovuj\u00edc\u00ed lit\u00edm a tep\u00e1n\u00edm u\u017eitn\u00e9 p\u0159edm\u011bty z c\u00ednu.",
        "tradeUrl": "cinar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Cin\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz c\u00edna\u0159.",
        "tradeUrl": "cinik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Cirkl\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Specialista me\u010dn\u00edk zhotovuj\u00edc\u00ed r\u016fzn\u00e9 druhy kru\u017eidel a obkro\u010dn\u00fdch m\u011b\u0159idel pro d\u0159eva\u0159e, lesn\u00edky a pod.",
        "tradeUrl": "cirklar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Cirolog",
        "tradeDesc": "Brad\u00fd\u0159 specializovan\u00fd na chirurgick\u00e9 \u00fakony jako bylo pou\u0161t\u011bn\u00ed \u017eilou, p\u0159ikl\u00e1d\u00e1n\u00ed pijavic \u010di obvazov\u00e1n\u00ed ran. \u010casto tak\u00e9 l\u00e9\u010dil ko\u017en\u00ed a pohlavn\u00ed nemoci.",
        "tradeUrl": "cirolog",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Cit\u00e1rn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Loutn\u00edk, v\u00fdrobce hudebn\u00edch n\u00e1stroj\u016f.",
        "tradeUrl": "citarnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Cizel\u00e9r",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk dotv\u00e1\u0159ej\u00edc\u00ed povrch kovov\u00fdch p\u0159edm\u011bt\u016f a jemn\u011b opracov\u00e1vaj\u00edc\u00ed kovov\u00e9 odlitky um\u011bleck\u00fdch d\u011bl. Kovy nejen brousil a le\u0161til, ale \u010dasto dopl\u0148oval i rytinou.",
        "tradeUrl": "cizeler",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Cucka\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Koudeln\u00edk.",
        "tradeUrl": "cuckar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Cukr\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Viz t\u00e9\u017e Konfekt\u00e1\u0159 - specializovan\u00fd \u0159emesln\u00edk, kter\u00fd pekl a jinak vyr\u00e1b\u011bl cikrl\u00e1tka, cukrov\u00ed, zejm\u00e9na konfety (bonbony) a tatrm\u00e1nky z cukru a p\u0159\u00edsad.   ",
        "tradeUrl": "cukrar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Cuprejt\u00fd\u0159",
        "tradeDesc": "Pomocn\u00edk mal\u00ed\u0159e, kter\u00fd zhotovoval podkladovou vrstvu obraz\u016f jak na pl\u00e1tn\u011b tak i na om\u00edtce pro fresky a sgrafita.",
        "tradeUrl": "cuprejtyr",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Cuprifabr",
        "tradeDesc": "Viz t\u00e9\u017e Kov\u00e1\u0159 m\u011bdi, specialista na kov\u00e1n\u00ed m\u011bdi.",
        "tradeUrl": "cuprifabr",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Cvist\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Viz souken\u00edk.",
        "tradeUrl": "cvistar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Cvo\u010dka\u0159",
        "tradeDesc": "Specialista H\u0159ebi\u010dn\u00edk, vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed cvoky a cvo\u010dky.",
        "tradeUrl": "cvockar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u010caloun\u00edk",
        "tradeDesc": "Specialista na potahov\u00e1n\u00ed n\u00e1bytku a ko\u010d\u00e1r\u016f l\u00e1tkou \u2013 \u010daloun\u011bn\u00edm. \u010casto r\u016fzn\u011b cvo\u010dky do r\u016fzn\u00fdch obrazc\u016f zdoben\u00fdmi.",
        "tradeUrl": "calounik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u010caloun\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Koberc\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "calounar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u010cb\u00e1na\u0159",
        "tradeDesc": "Viz d\u017eb\u00e1nka\u0159.",
        "tradeUrl": "cbanar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u010cb\u00e1nka\u0159",
        "tradeDesc": "Viz d\u017eb\u00e1nka\u0159.",
        "tradeUrl": "cbankar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u010celed\u00edn",
        "tradeDesc": "N\u00e1mezdn\u00ed pracovn\u00edk v r\u016fzn\u00fdch oborech, obvykle p\u0159i venkovsk\u00e9 \u010dinnosti, p\u0159\u00edslu\u0161n\u00edk \u010deledi selsk\u00e9.",
        "tradeUrl": "celedin",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u010cele\u010f ml\u00fdnsk\u00e1",
        "tradeDesc": "N\u00e1mezdn\u00ed pracovn\u00edk ve ml\u00fdn\u011b, tvo\u0159ili ji st\u00e1rci, ml\u00e1dci, pr\u00e1\u0161ci a smetipra\u0161i. N\u011bkdy byli mezi n\u011b i za\u0159azov\u00e1ni \u0161ejd\u00ed\u0159 a pila\u0159.",
        "tradeUrl": "celed-mlynska",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u010cele\u010f pansk\u00e1",
        "tradeDesc": "N\u00e1mezdn\u00ed pracovn\u00edci na pansk\u00e9m dvo\u0159e. Tvo\u0159ili ji p\u0159\u00edslu\u0161n\u00edci selsk\u00e9 \u010deledi, poklasn\u00ed a \u0161af\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "celed-panska",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u010cele\u010f selsk\u00e1",
        "tradeDesc": "N\u00e1mezdn\u00ed pracovn\u00edci na selsk\u00e9m dvo\u0159e. \u010cele\u010f tvo\u0159ily husopasky, pas\u00e1ci, mlad\u0161\u00ed \u010deled\u00edny a d\u011bve\u010dky a star\u0161\u00ed \u010deled\u00edni a d\u011bve\u010dky.",
        "tradeUrl": "celed-selska",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u010cep\u010d\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk specialista vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed obvykle \u010depce pro \u017eeny",
        "tradeUrl": "cepcar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u010cepeln\u00edk",
        "tradeDesc": "Specialista no\u017e\u00ed\u0159 na v\u00fdrobu \u010depel\u00ed zbran\u00ed.",
        "tradeUrl": "cepelnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u010cepi\u010dk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Specialista na v\u00fdrobu p\u00e1nsk\u00fdch \u010depic a d\u00e1msk\u00fdch nevy\u0161\u00edvan\u00fdch \u010depc\u016f (kter\u00e9 se potom vy\u0161\u00edvaly). U tohoto \u0159emesla doch\u00e1zelo v\u011bt\u0161inou ke spojen\u00ed s \u017eivnost\u00ed nikoliv klobou\u010dnickou, ale ko\u017ee\u0161nickou.\\nV Brtnici se osamostatnil pouze jeden \u010depi\u010dk\u00e1\u0159 a sv\u00e9 bohat\u00e9 \u017eivotn\u00ed zku\u0161enosti uplatnil posl\u00e9ze i p\u0159i vycp\u00e1v\u00e1n\u00ed zv\u00ed\u0159at a konzervov\u00e1n\u00ed p\u0159\u00edrodnin, co\u017e nejl\u00e9pe dokl\u00e1d\u00e1 v\u0161estrannost p\u0159i snaze o co nejbohat\u0161\u00ed napln\u011bn\u00ed \u017eivota. Pracoval do sv\u00fdch 72 let, kdy zem\u0159el v roce 1904 bez n\u00e1sledn\u00edk\u016f.",
        "tradeUrl": "cepickar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u010cernoko\u017ee\u0161n\u00edk",
        "tradeDesc": "Specializovan\u00fd ko\u017ee\u0161n\u00edk na \u010dern\u011b barven\u00e9 ko\u017ee\u0161inov\u00e9 oble\u010den\u00ed.",
        "tradeUrl": "cernokozesnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u010cervenoko\u017ee\u0161n\u00edk",
        "tradeDesc": "Specializovan\u00fd ko\u017ee\u0161n\u00edk na \u010derven\u011b barven\u00e9 ko\u017ee\u0161inov\u00e9 oble\u010den\u00ed.",
        "tradeUrl": "cervenokozesnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u010cesa\u010d vlny",
        "tradeDesc": "Povrchov\u011b upravoval st\u0159i\u017en\u00ed vlnu pro p\u0159eden\u00ed.",
        "tradeUrl": "cesac-vlny",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u010ce\u0161\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "Soustru\u017en\u00edk specializovan\u00fd na v\u00fdrobu d\u0159ev\u011bn\u00fdch \u010d\u00ed\u0161\u00ed.",
        "tradeUrl": "cesir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u010c\u00ed\u0161\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "Viz \u010ce\u0161\u00ed\u0159.",
        "tradeUrl": "cisir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u010ci\u017eba\u0159",
        "tradeDesc": "Neboli pt\u00e1\u010dn\u00edci. V dan\u00e9m p\u0159\u00edpad\u011b sice ne\u0161lo o \u0159emeslo, ale o ob\u017eivu, by\u0165 z dne\u0161n\u00edho hlediska ur\u010dit\u011b nikoliv bohulibou. Po brtnicku se j\u00ed \u0159\u00edkalo \"chodit na sojky\". A na \u0161t\u011bst\u00ed se ji\u017e ve 30. letech minul\u00e9ho stolet\u00ed t\u011b\u017eko hledali n\u011bjac\u00ed pam\u011btn\u00edci. Ale bohu\u017eel v d\u00e1vn\u011bj\u0161\u00ed minulosti se chyt\u00e1n\u00edm zejm\u00e9na zp\u011bvn\u00e9ho ptactva - \u010di\u017ebou vskutku n\u011bkte\u0159\u00ed lid\u00e9 i v na\u0161em okol\u00ed \u017eivili. Ptactvo se odchyt\u00e1valo pomoc\u00ed \u017eiv\u00e9 sojky, narozd\u00edl od \"pansk\u00e9ho\" lovu, kdy se pou\u017e\u00edval v\u00fdr. Kdy\u017e za\u010dala sojka \"sk\u0159ehotat\", tak se pt\u00e1\u010dkov\u00e9 sl\u00e9tali a usedali na polepen\u00e9 v\u011btvov\u00ed - v\u011bji\u010dky. Polapen\u00e9 pt\u00e1\u010dky vykupovali p\u0159ekupn\u00edci a prod\u00e1vali je do ciziny.\\n\u010ci\u017eba bujela naplno je\u0161t\u011b v 80. letech XIX. stolet\u00ed, ale pot\u00e9 ji\u017e p\u0159ich\u00e1zela p\u0159\u00edsn\u00e1 z\u00e1konn\u00e1 omezen\u00ed, vyvolan\u00e1 p\u0159edev\u0161\u00edm m\u00edstn\u00edmi hospod\u00e1\u0159sk\u00fdmi z\u00e1jmy (ochrana p\u0159\u00edrody, p\u00e9\u010de o lesn\u00ed hospod\u00e1\u0159stv\u00ed). Krom\u011b v\u011bji\u010dek se pou\u017e\u00edvalo i s\u00ed\u0165ov\u00fdch past\u00ed - tenat, ten\u00e1tek \u010di tenetek.",
        "tradeUrl": "cizbar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Destil\u00e1tor",
        "tradeDesc": "Pali\u010d v\u00edna nebo pali\u010d piva. Z t\u011bchto n\u00e1poj\u016f destiloval alkoholick\u00e9 n\u00e1poje.",
        "tradeUrl": "destilator",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "De\u0161\u0165k\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce de\u0161t\u011bk pro obuvn\u00edky. De\u0161\u0165ky \u2013 kopyta a d\u00e9\u0161\u0165ky do podr\u00e1\u017eek bot.",
        "tradeUrl": "destkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "De\u0161k\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Viz kopyt\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "deskar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "De\u0161tn\u00edk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce de\u0161tn\u00edk\u016f a slune\u010dn\u00edk\u016f.",
        "tradeUrl": "destnikar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "D\u00edvka",
        "tradeDesc": "N\u00e1mezdn\u00ed pracovnice na selsk\u00e9m dvo\u0159e, p\u0159\u00edslu\u0161nice \u017eensk\u00e9 \u010deledi.",
        "tradeUrl": "divka",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Dla\u017edi\u010d",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se dl\u00e1\u017ed\u011bn\u00edm cest a kladen\u00edm podlahov\u00fdch dla\u017edic.",
        "tradeUrl": "dlazdic",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Dla\u017ei\u010d",
        "tradeDesc": "Specialista dla\u017edi\u010d zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se jen kladen\u00edm podlahov\u00fdch dla\u017edic.",
        "tradeUrl": "dlazic",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Dohazova\u010d",
        "tradeDesc": "Zprost\u0159edkovatel s\u0148atk\u016f, ale i n\u00e1mezdn\u00edch pracovn\u00edk\u016f a nemovitost\u00ed. Byla to dal\u0161\u00ed typick\u00e1 figurka chod\u00edc\u00ed nejen po venkov\u011b i po m\u011bste\u010dk\u00e1ch. M\u011bl v hlav\u011b jejich cel\u00fd seznam \u017eenich\u016f a nev\u011bst, znal jejich majetkov\u00e9 pom\u011bry a zprost\u0159edkov\u00e1val s\u0148atky sob\u011b rovn\u00fdch partner\u016f.",
        "tradeUrl": "dohazovac",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Dol\u00e1k",
        "tradeDesc": "Jak\u00fdkoliv pracovn\u00edk poch\u00e1zej\u00edc\u00ed z n\u00ed\u017ein, \u00fadol\u00ed nebo n\u00ed\u017ee polo\u017een\u00e9ho m\u00edsta.",
        "tradeUrl": "dolak",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Domovn\u00edk",
        "tradeDesc": "Spr\u00e1vce domu. Za byt se star\u00e1 o chod a opravy v n\u00e1jemn\u00edm dom\u011b \u010di s\u00eddle dom\u00e1c\u00edho.",
        "tradeUrl": "domovnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Do\u0161ka\u0159",
        "tradeDesc": "Domy prost\u00fdch obyvatel byly od prad\u00e1vna pokr\u00fdv\u00e1ny slam\u011bnou do\u0161kovou krytinou. Toto pokryt\u00ed st\u0159ech p\u0159etrvalo mnohde a\u017e do 19. stolet\u00ed. Do\u0161ky si ka\u017ed\u00fd hospod\u00e1\u0159 vyr\u00e1b\u011bl p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b s\u00e1m. Kdy\u017e se m\u011bla zakr\u00fdt v\u011bt\u0161\u00ed plocha, p\u0159ipravovaly se do\u0161ky z n\u011bkolika sklizn\u00ed. Hospod\u00e1\u0159i si mnohdy dovedli st\u0159echu do\u0161ky po\u0161\u00edvat sami, p\u0159i v\u011bt\u0161\u00edch oprav\u00e1ch, \u010di p\u0159i pokr\u00fdv\u00e1n\u00ed cel\u00e9 st\u0159echy se k pr\u00e1ci volal zku\u0161en\u00fd do\u0161ka\u0159.\\nDob\u0159e proveden\u00e1 do\u0161kov\u00e1 krytina z kvalitn\u00ed \u017eitn\u00e9 sl\u00e1my m\u011bla \u017eivotnost 40-50 let. Do\u0161kov\u00e1 st\u0159echa m\u011bla n\u011bkolik v\u00fdhod - byla lehk\u00e1 a vzdu\u0161n\u00e1, tepeln\u011b izolovala p\u016fdn\u00ed prostor, br\u00e1nila zav\u00e1t\u00ed sn\u011bhu do p\u016fdn\u00edho prostoru a byla lacin\u00e1, proto\u017ee se vyr\u00e1b\u011bla z vlastn\u00ed p\u0159ebyte\u010dn\u00e9 sl\u00e1my. Jej\u00ed velkou nev\u00fdhodou byla snadn\u00e1 z\u00e1palnost, ho\u0159lavost a mal\u00e1 mo\u017enost ha\u0161en\u00ed.\\nP\u0159i po\u017e\u00e1ru ho\u0159\u00edc\u00ed do\u0161ky vyl\u00e9t\u00e1valy vysoko nad domy a v\u00edtr je zan\u00e1\u0161el na okoln\u00ed st\u0159echy, tak\u017ee po\u017e\u00e1r v jednom dom\u011b m\u00edval katastrof\u00e1ln\u00ed n\u00e1sledky pro celou ves. Byl vyd\u00e1n stavebn\u00ed \u0159\u00e1d pro m\u011bsto a p\u0159ipojen\u00e9 obce, kter\u00fd nepovoloval do\u0161kovou krytinu na novostavb\u00e1ch. Tak\u00e9  pojistn\u00e9  staveb s  do\u0161kov\u00fdmi st\u0159echami  bylo daleko vy\u0161\u0161\u00ed, ne\u017e u dom\u016f s jin\u00fdm typem st\u0159e\u0161n\u00ed krytiny. Proto v 19. stolet\u00ed do\u0161lo k postupn\u00e9mu z\u00e1niku do\u0161kov\u00fdch st\u0159ech i vymizen\u00ed do\u0161ka\u0159sk\u00e9ho \u0159emesla.",
        "tradeUrl": "doskar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Dr\u00e1stn\u00edk",
        "tradeDesc": "Specialista Tkani\u010dn\u00edk specializovan\u00fd dr\u00e1stn\u00ed \u2013 st\u0159apc\u016f.",
        "tradeUrl": "drastnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Dr\u00e1ta\u0159",
        "tradeDesc": "Podomn\u00ed obchodn\u00edk zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se opravami dr\u00e1tov\u00e1n\u00edm a v\u00fdrobou drobn\u00fdch p\u0159edm\u011bt\u016f z dr\u00e1tk\u016f.",
        "tradeUrl": "dratar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Dr\u00e1ten\u00edk",
        "tradeDesc": "Nesm\u00edme zapomenout ani na dr\u00e1ten\u00edky, kte\u0159\u00ed se zab\u00fdvali podomn\u011b dr\u00e1tov\u00e1n\u00edm hrnc\u016f.",
        "tradeUrl": "dratenik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Dr\u00e1tn\u00edk",
        "tradeDesc": "Kov\u00e1\u0159 specializovan\u00fd na v\u00fdrobu dr\u00e1t\u016f.",
        "tradeUrl": "dratnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Dratevn\u00edk",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce konopn\u00fdch dratv\u00ed pro \u0161evce.",
        "tradeUrl": "dratevnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Drobn\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158ezn\u00edk specialista na zv\u00ed\u0159ec\u00ed droby.",
        "tradeUrl": "drobnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Dro\u017e\u010f\u00e1r",
        "tradeDesc": "D\u016fle\u017eitou osobou pro obec b\u00fdval dro\u017e\u010f\u00e1\u0159, v\u00e1\u017eili si ho hospodyn\u011b i nejedni mu\u017ei, jim\u017e obstar\u00e1val jako posel r\u016fzn\u00e9 z\u00e1le\u017eitosti. Jezdil pravideln\u011b p\u0159ed ned\u011bl\u00ed nebo sv\u00e1tkem do pivovaru (v\u011bt\u0161inou do pansk\u00e9ho brtnick\u00e9ho) pro dro\u017ed\u00ed. O sv\u00e1tc\u00edch dost\u00e1val od hospodyn\u011b krom\u011b pen\u011bz za kvasnice i kol\u00e1\u010d. B\u00fdval hovorn\u00fd, v\u011bd\u011bl mnoho novin.",
        "tradeUrl": "drozdar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Dr\u0161\u0165ka\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Drobn\u00edk.",
        "tradeUrl": "drstkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "D\u0159ev\u00e1k\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Truhl\u00e1\u0159 specialista zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se v\u00fdrobou d\u0159ev\u00e1k\u016f a d\u0159ev\u011bn\u00fdch podr\u00e1\u017eek pro nazouv\u00e1ky (ty se potom jen pot\u00e1hly na \u0161pici k\u016f\u017e\u00ed).",
        "tradeUrl": "drevakar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "D\u0159evorytec",
        "tradeDesc": "Specialista \u0159ezb\u00e1\u0159 d\u0159eva zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se pouze v\u00fdrobou d\u0159evoryt\u016f, zprvu ploch\u00fdch n\u00e1st\u011bnn\u00fdch obraz\u016f, pozd\u011bji p\u0159edloh pro tisk.",
        "tradeUrl": "drevorytec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "D\u0159evn\u00edk",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk s d\u0159\u00edv\u00edm.",
        "tradeUrl": "drevnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Drvo\u0161t\u011bp",
        "tradeDesc": "N\u00e1mezdn\u00ed pracovn\u00edk kter\u00fd \u0161t\u00edpal d\u0159\u00edv\u00ed na topen\u00ed. Na vyso\u010din\u011b, kde se rozprost\u00edraly od prad\u00e1vna hlubok\u00e9 lesy, byla ob\u017eivou obyvatel pr\u00e1ce v lese. Lesy k\u00e1celi nejen drvo\u0161t\u011bpov\u00e9, ale v zimn\u00edm obdob\u00ed se touto \u010dinnost\u00ed zab\u00fdvalo i mnoho sedl\u00e1k\u016f. D\u0159evo se pou\u017e\u00edvalo jednak na topen\u00ed, jednak k dal\u0161\u00edmu zpracov\u00e1n\u00ed.",
        "tradeUrl": "drvostep",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "D\u016fchodn\u00ed",
        "tradeDesc": "Vrchnost\u00ed pov\u011b\u0159en\u00fd \u00fa\u0159edn\u00edk kter\u00fd se star\u00e1 o v\u00fdb\u011br d\u016fchod\u016f (dan\u00ed).",
        "tradeUrl": "duchodni",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "D\u00fdmka\u0159",
        "tradeDesc": "Na brtnicku tato \u010dinnost nebyla nikterak roz\u0161\u00ed\u0159en\u00e1, sp\u00ed\u0161e byla okrajovou a dopl\u0148kovou ke \u0161pi\u010dka\u0159\u016fm. I kdy\u017e brtnick\u00e9 d\u00fdmky dos\u00e1hly v \u0161irok\u00e9m okol\u00ed zna\u010dn\u00e9 obliby. Dobrou reklamu jim d\u011blali zv\u011broklesti\u010di \u010di nunv\u00e1\u0159i nebo mi\u0161k\u00e1\u0159i, kte\u0159\u00ed se po brtnick\u00e9 pouti \"rozl\u00e9zali\" po okol\u00ed \"jako mravenci\". K jejich tradi\u010dn\u00ed v\u00fdstroji pat\u0159ila nezbytn\u00e1 kr\u00e1tk\u00e1, ale \"spor\u00e1\" fajf\u010di\u010dka. K v\u00fdrob\u011b se pou\u017e\u00edvalo dnes ji\u017e nedostatkov\u00e9 jalovcov\u00e9 d\u0159evo.",
        "tradeUrl": "dymkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "D\u00fdna\u0159",
        "tradeDesc": "Zahradn\u00edk specialista na p\u011bstov\u00e1n\u00ed d\u00fdn\u00ed a prodej su\u0161en\u00fdch d\u00fd\u0148ov\u00fdch semen a plod\u016f.",
        "tradeUrl": "dynar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Dych\u00e9r",
        "tradeDesc": "K zednik\u00e9 profesi pat\u0159ili i nap\u0159. dynch\u00e9\u0159i, kte\u0159\u00ed dynchovali - obmr\u0161\u0165ovali ze\u010f maltou. Nejstar\u0161\u00ed stavby, zejm\u00e9na chudinsk\u00e9, nebo stavby chl\u00edvk\u016f a k\u016flen byly ze spl\u00e9tan\u00e9ho prout\u00ed na d\u0159ev\u011bn\u00e9 konstrukci a odychtovan\u00e9 maltou.",
        "tradeUrl": "dycher",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Dychn\u00e9\u0159",
        "tradeDesc": "Specializovan\u00fd zedn\u00edk kter\u00fd lepil zdivo z nep\u00e1len\u00fdch cihel, ale i z kamene jen na hl\u00ednu.",
        "tradeUrl": "dychner",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "D\u017eb\u00e1nka\u0159",
        "tradeDesc": "Specializovan\u00fd hrn\u010d\u00ed\u0159, kter\u00fd se specializoval zejm\u00e9na na v\u00fdrobu r\u016fzn\u00fdch druh\u016f d\u017eb\u00e1nk\u016f a d\u017eb\u00e1n\u016f.",
        "tradeUrl": "dzbankar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "D\u017eb\u00e1ne\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz D\u017eb\u00e1nka\u0159.",
        "tradeUrl": "dzbanecnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Email\u00e9r ",
        "tradeDesc": "Zdobil pomoc\u00ed slonoviny (barven\u00e9 kysli\u010dn\u00edky kov\u016f) p\u0159edm\u011bty z kov\u016f, zlata a z hl\u00edny. Zdobil je emailem.",
        "tradeUrl": "emailer-",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Executor",
        "tradeDesc": "\u00da\u0159edn\u00edk prov\u00e1d\u011bj\u00edc\u00ed zabaven\u00ed majetku ve prosp\u011bch dlu\u017en\u00edka.",
        "tradeUrl": "executor",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Fas\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "Vandrovn\u00ed myslivec.",
        "tradeUrl": "fasir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Fajans\u00e9r",
        "tradeDesc": "Specialista hrn\u010d\u00ed\u0159 zhotovuj\u00edc\u00ed (nebo jen dokon\u010duj\u00edc\u00ed) keramick\u00e9 v\u00fdrobky z jemn\u00e9 plaven\u00e9 hl\u00edny, vypalovan\u00e9 v peci a opat\u0159ovan\u00e9 nepr\u016fhlednou cini\u010ditou polevou vhodnou pro mal\u00ed\u0159skou \u00fapravu.",
        "tradeUrl": "fajanser",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Faktor",
        "tradeDesc": "Obstar\u00e1val prodej i n\u00e1kup pro ciz\u00ed. P\u0159id\u011bloval dom\u00e1ck\u00fdm v\u00fdrobc\u016fm surovinu na zpracov\u00e1n\u00ed.",
        "tradeUrl": "faktor",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Famulus",
        "tradeDesc": "Pomocn\u00edk \u010di sluha.",
        "tradeUrl": "famulus",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Far\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Byl od st\u0159edov\u011bku nejen osobou, kter\u00e1 se starala o n\u00e1bo\u017eensk\u00fd \u017eivot obyvatel, ale byl i nositelem univerz\u00e1ln\u00ed k\u0159es\u0165ansk\u00e9 kultury. Farn\u00ed kostel nebyl jen m\u00edstem bo\u017e\u00ed slu\u017eby, ale i spole\u010densk\u00fdm centrem obce, kde se \u0159e\u0161ily i v\u011bci obecn\u00ed a sv\u011btsk\u00e9. I v pozd\u011bj\u0161\u00edch dob\u00e1ch se far\u00e1\u0159i pod\u00edleli na kulturn\u00edm, spole\u010densk\u00e9m a soci\u00e1ln\u00edm v\u00fdvoji obce, st\u00e1vali se nositeli vzd\u011blanosti i n\u00e1rodn\u00edmi buditeli. Far\u00e1\u0159 (z lat. parrochus) je v k\u0159es\u0165ansk\u00fdch c\u00edrkv\u00edch osoba, kter\u00e1 m\u00e1 na starosti veden\u00ed farnosti a farn\u00edch bohoslu\u017eeb. Jak katolick\u00e1 c\u00edrkev, tak protestantsk\u00e9 c\u00edrkve p\u0159esn\u011b vymezuj\u00ed pr\u00e1va a povinnosti far\u00e1\u0159e prost\u0159ednictv\u00edm vlastn\u00edho c\u00edrkevn\u00edho pr\u00e1va. V evangelick\u00fdch c\u00edrkv\u00edch a starokatolick\u00e9 c\u00edrkvi je far\u00e1\u0159 v\u011bt\u0161inou farnost\u00ed volen, v katolick\u00e9 c\u00edrkvi jej jmenuje biskup. V evangelick\u00fdch c\u00edrkv\u00edch je far\u00e1\u0159 ordinovan\u00fdm teologem, v katolick\u00e9, anglik\u00e1nsk\u00e9 a pravoslavn\u00e9 c\u00edrkvi mus\u00ed b\u00fdt far\u00e1\u0159 kn\u011bz.",
        "tradeUrl": "farar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Fel\u010dar",
        "tradeDesc": "P\u0159edch\u016fdce dne\u0161n\u00edho l\u00e9ka\u0159e. P\u016fvodn\u011b poln\u00ed lazebn\u00edk a ranhoji\u010d \u010di oby\u010dejn\u00fd holi\u010d ob\u010dansk\u00fd. L\u00e9ka\u0159 v dob\u00e1ch kdy nebyla jako nyn\u00ed vyvinuta lidskost a p\u00e9\u010de pro ran\u011bn\u00e9 a nemocn\u00e9, jedin\u00fd zdravotnick\u00fd pomocn\u00edk t\u011bchto ubo\u017e\u00e1k\u016f. Stoj\u00ed na stupni v\u00fdznamu ve sv\u00e9 dob\u011b zcela n\u00edzk\u00e9m. Teprve na rozhran\u00ed 18. a 19. stolet\u00ed za\u010d\u00ednaj\u00ed se fel\u010dary ustanovovat graduovan\u00ed l\u00e9ka\u0159i, dokto\u0159i a zanikl potom i titul fel\u010dar.",
        "tradeUrl": "felcar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Fiakrist",
        "tradeDesc": "Majitel ko\u010d\u00e1ru \u2013 fiakru \u2013 slou\u017e\u00edc\u00edho pro p\u0159epravu osob.",
        "tradeUrl": "fiakrist",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Fla\u0161inet\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "V\u011bt\u0161inou v\u00e1le\u010dn\u00fd vyslou\u017eilec, kter\u00fd na z\u00e1klad\u011b povolenky mohl hr\u00e1t na p\u0159id\u011blen\u00fd fla\u0161inet \u2013 kolovr\u00e1tek.",
        "tradeUrl": "flasinetar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Fla\u0161n\u00e9r",
        "tradeDesc": "Specialista kov\u00e1\u0159 zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se v\u00fdrobou fla\u0161\u00ed a n\u00e1dob n\u011bkdy i litinov\u00fdch. (Plechov\u00e9 n\u00e1doby vyr\u00e1b\u011bl specialista klemp\u00ed\u0159.)",
        "tradeUrl": "flasner",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Flek\u00fd\u0159",
        "tradeDesc": "\u0160vec oprav\u00e1\u0159 n\u011bkdy tak\u00e9 ozna\u010den\u00ed pro vete\u0161n\u00edka.",
        "tradeUrl": "flekyr",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Foch\u00e9r",
        "tradeDesc": "Viz Oh\u00e1ne\u010dn\u00edk.",
        "tradeUrl": "focher",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Forman",
        "tradeDesc": "M\u011bsta i vesnice byly v na\u0161ich zem\u00edch oded\u00e1vna v \u010dil\u00e9m obchodn\u00edm styku. Zbo\u017e\u00ed vozili obchodn\u00edk\u016fm ve vozech, ta\u017een\u00fdch ko\u0148mi, formani. Toto \u0159emeslo se rozv\u00edjelo zejm\u00e9na ve 14. stolet\u00ed, kdy u n\u00e1s vznikla s\u00ed\u0165 zemsk\u00fdch stezek, pozd\u011bji zemsk\u00fdch silnic. Od 16. stolet\u00ed se tato s\u00ed\u0165 za\u010dala rozr\u016fstat a zkvalit\u0148ovat, technick\u00fd pokrok t\u00e9\u017e zaznamenaly formansk\u00e9 vozy.",
        "tradeUrl": "forman",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Forman n\u00e1jemn\u00ed",
        "tradeDesc": "Formani n\u00e1jemn\u00ed m\u011bli opr\u00e1vn\u011bn\u00fdmi jezdit jen v ur\u010dit\u00fdch lokalit\u00e1ch a to v\u017edy tam, kam m\u011bly dohodnutou trasu od kter\u00e9 se nesm\u011bly odch\u00fdlit.",
        "tradeUrl": "forman-najemni",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Forman venkovsk\u00fd",
        "tradeDesc": "V 18. stolet\u00ed za\u010d\u00ednaj\u00ed zaj\u00edmavou skupinu t\u011bchto \u017eivnostn\u00edk\u016f p\u0159edstavovat venkov\u0161t\u00ed formani. Ti provozovali formanstv\u00ed bu\u010f jako samostatnou \u017eivnost nebo jako vedlej\u0161\u00ed zam\u011bstn\u00e1n\u00ed p\u0159i selsk\u00fdch hospod\u00e1\u0159stv\u00edch. Tuto \u010dinnost vykon\u00e1vali i n\u011bkte\u0159\u00ed brtni\u010dt\u00ed sedl\u00e1ci. Jezdit mohli pouze po domovsk\u00e9m panstv\u00ed.",
        "tradeUrl": "forman-venkovsky",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Forman zemsk\u00fd",
        "tradeDesc": "V 18. stolet\u00ed se setk\u00e1v\u00e1me u\u017e s formany zemsk\u00fdmi, kte\u0159\u00ed mohli jezdit neomezen\u011b.",
        "tradeUrl": "forman-zemsky",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Fu\u0161er",
        "tradeDesc": "Viz stol\u00ed\u0159.",
        "tradeUrl": "fuser",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Fysik",
        "tradeDesc": "Viz l\u00e9ka\u0159.",
        "tradeUrl": "fysik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Geometr",
        "tradeDesc": "Zem\u011bm\u011b\u0159i\u010d.",
        "tradeUrl": "geometr",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Gran\u00e1t\u016f \u0161lejf\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "Brusi\u010d gran\u00e1t\u016f (\u0161erkov\u00fdch kamen\u016f, zejm\u00e9na \u010desk\u00fdch gran\u00e1t\u016f).",
        "tradeUrl": "granatu-slejfir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hab\u00e1n",
        "tradeDesc": "P\u0159\u00edslu\u0161n\u00edk anababtisk\u00e9 sekty (novok\u0159t\u011bnec) zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se v\u00fdrobou keramiky (hab\u00e1nsk\u00e1 keramika).",
        "tradeUrl": "haban",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hacn\u00edk",
        "tradeDesc": "Specialista krej\u010d\u00ed zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se v\u00fdrobou kalhot.",
        "tradeUrl": "hacnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hada\u010d",
        "tradeDesc": "Vyu\u017e\u00edv\u00e1 lidsk\u00e9 hlouposti, lehkov\u011bnosti a pov\u011br a h\u00e1dal pomoc\u00ed r\u016fzn\u00fdch p\u0159edm\u011bt\u016f budoucnost.",
        "tradeUrl": "hadac",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hadr\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Podomn\u00ed obchodn\u00edk zkupuj\u00edc\u00ed po domech hadry a op\u011btovn\u011b je prod\u00e1val na dal\u0161\u00ed zpracov\u00e1n\u00ed.",
        "tradeUrl": "hadrar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hadrn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz hadr\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "hadrnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hajn\u00fd",
        "tradeDesc": "Ustanoven, jmenov\u00e1n majitelem lesa pro ochranu a pro dohled na lesn\u00ed pr\u00e1ce. K lesu odjak\u017eiva pat\u0159il hajn\u00fd, kter\u00fd byl ustaven pro ochranu lesa a jako dohled na lesn\u00ed pr\u00e1ce. K m\u011bste\u010dku Brtnice p\u0159\u00edslu\u0161el Velk\u00fd \u010cern\u00fd les (od Lhotsk\u00fdch pol\u00ed a\u017e k Brancouzsk\u00e9 cest\u011b), kter\u00fd spravoval a d\u0159evo prod\u00e1val hajn\u00fd ze Lhoty. Dal\u0161\u00ed \u010dern\u00fd les se prost\u00edral od Brancouzsk\u00e9 cesty a\u017e k T\u0159eb\u00ed\u010dsk\u00e9 silnici a spravoval jej hajn\u00fd p\u0159\u00edmo z Brtnice. Na Pou\u0161ti \u2013 kde b\u00fdval \u0160t\u011bp\u00e1n poustevn\u00edkem \u2013 byl tak\u00e9 za vodou \u010dern\u00fd les \u2013 kter\u00fd cel\u00fd p\u0159\u00edslu\u0161el k Brtnici a ten m\u011bl tak\u00e9 sv\u00e9ho samostatn\u00e9ho hajn\u00e9ho.",
        "tradeUrl": "hajny",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hamern\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed ze surov\u00e9ho \u017eeleza sv\u00e1\u0159katou ocel vytlouk\u00e1n\u00edm na hamrech obvykle s kolem na spodn\u00ed vodu, kter\u00e9 poh\u00e1n\u00ed kladivo dopadaj\u00edc\u00ed na kovadlinu.",
        "tradeUrl": "hamernik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hamrn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Hamern\u00edk.",
        "tradeUrl": "hamrnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Harfen\u00edk",
        "tradeDesc": "Hudebn\u00edk hraj\u00edc\u00ed na harfu.",
        "tradeUrl": "harfenik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Harf\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce nebo obchodn\u00edk \u2013 v\u011bt\u0161inou oboj\u00ed \u2013 zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se v\u00fdrobou i prodejem harf.",
        "tradeUrl": "harfar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "H\u00e1rka\u0159",
        "tradeDesc": "Tito podomn\u00ed obchodn\u00edci se \u017eivili zejm\u00e9na prodejem pap\u00edru, kter\u00fd nosili na zvl\u00e1\u0161tn\u00edch nos\u00edtk\u00e1ch ve tvaru dne\u0161n\u00edch krosen. Pr\u00e1v\u011b t\u011bm se \u0159\u00edkalo h\u00e1rky, kter\u00e9 s pln\u00fdm n\u00e1kladem v\u00e1\u017eily kolem 40 kg. Prod\u00e1vali pap\u00edr kancel\u00e1\u0159sk\u00fd, dopisn\u00ed, ob\u00e1lky, pohlednice, se\u0161ity \u2013 tak\u00e9 tu\u017eky a pera. Hlavn\u00ed prodej nastal p\u0159ed za\u010d\u00e1tkem \u0161koln\u00edho roku \u2013 \u017eivnost se v\u0161ak \u010dinila po cel\u00fd rok.",
        "tradeUrl": "harkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hasi\u010d",
        "tradeDesc": "St\u00e1tem placen\u00fd zam\u011bstnanec. V jeho prac\u00ed je nejen hasit po\u017e\u00e1ry, ale tak\u00e9             pomoc p\u0159i r\u016fzn\u00fdch katastrof\u00e1ch.",
        "tradeUrl": "hasic",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hasi\u010d dobrovoln\u00fd",
        "tradeDesc": "K zakl\u00e1d\u00e1n\u00ed sbor\u016f dobrovoln\u00fdch hasi\u010d\u016f vedly velmi \u010dast\u00e9 po\u017e\u00e1ry, kter\u00e9 se velice rychle \u0161\u00ed\u0159ily, proto\u017ee p\u0159ev\u00e1\u017en\u00e1 v\u011bt\u0161ina dom\u016f m\u011blo st\u00e1le je\u0161t\u011b ho\u0159lavou krytinu (\u0161indele a do\u0161ky).\\nJako nejstar\u0161\u00ed jednotka v Jihlavsk\u00e9m okrese a jako jedna z prvn\u00edch na Morav\u011b v\u016fbec vznikl ji\u017e v roce 1874 Sbor dobrovoln\u00fdch hasi\u010d\u016f v Brtnici. V t\u00e9m\u017ee roce obecn\u00ed v\u00fdbor schv\u00e1lil \u201eHasi\u010dsk\u00fd po\u0159\u00e1dek\u201c a byla na n\u00e1m\u011bst\u00ed postavena hasi\u010dsk\u00e1 zbrojnice.",
        "tradeUrl": "hasic-dobrovolny",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hausla\u0159",
        "tradeDesc": "M\u00edstn\u00ed lidov\u00fd n\u00e1zev pro Housla\u0159e.",
        "tradeUrl": "hauslar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hav\u00e9\u0159",
        "tradeDesc": "Viz skaln\u00edk.",
        "tradeUrl": "haver",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hav\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "D\u011bln\u00edk dob\u00fdvaj\u00edc\u00ed v dole rudu nebo uhl\u00ed.",
        "tradeUrl": "havir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hedv\u00e1bn\u00edk",
        "tradeDesc": "Specialista tkadlec zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se tkan\u00edm hedv\u00e1b\u00ed. N\u011bkdy byl tal\u00e9 hedv\u00e1bn\u00edkem naz\u00fdv\u00e1n krump\u00e9\u0159 pou\u017e\u00edvaj\u00edc\u00ed k vy\u0161\u00edv\u00e1n\u00ed hedv\u00e1b\u00ed.          ",
        "tradeUrl": "hedvabnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hejtman",
        "tradeDesc": "Vy\u0161\u0161\u00ed \u00fa\u0159edn\u00edk panstv\u00ed jmenovan\u00fd majitelem panstv\u00ed.\\nV Brtnici byla tato funkce ustanovena v polovin\u011b 17. stolet\u00ed.",
        "tradeUrl": "hejtman",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hejtman vrchn\u00ed",
        "tradeDesc": "Nejvy\u0161\u0161\u00ed \u00fa\u0159edn\u00edk panstv\u00ed \u2013 vrchn\u00ed hejtman (v dob\u011b kdy existoval regent, jen hejtman) \u2013 byl prost\u0159edn\u00edkem mezi panstv\u00edm a hrab\u011btem, kter\u00e9ho informoval o stavu hospod\u00e1\u0159stv\u00ed a jin\u00fdch \u00fa\u0159edn\u00edch z\u00e1le\u017eitostech politick\u00e9ho a bezpe\u010dnostn\u00edho r\u00e1zu. Hrab\u011b naopak pos\u00edlal jeho prost\u0159ednictv\u00edm sv\u00e1 na\u0159\u00edzen\u00ed, pokyny apod. Na panstv\u00ed byl p\u0159edstaven\u00fd v\u0161em \u00fa\u0159edn\u00edk\u016fm. M\u011bl odpov\u011bdnost za cel\u00e9 hospod\u00e1\u0159stv\u00ed a \u201eka\u017ed\u00e9ho t\u00e9ho t\u00fddne, nebo chce-l ve dvou ned\u011bl\u00edch jednou dvory, rybn\u00edky, ml\u00fdny, ov\u010d\u00edrny a jin\u00e9 hospod\u00e1\u0159stv\u00ed sjezditi m\u011bl, t\u00e9\u017e rol\u00edm orn\u00fdm dohl\u00ed\u017eel\u201c. V tomto ohledu mu p\u0159\u00edmo podl\u00e9hali purkrab\u00ed, obro\u010dn\u00ed, lesn\u00ed pojezdn\u00fd, sl\u00e1dek a porybn\u00fd. Hejtman tak\u00e9 musel schvalovat v\u0161echny \u00fa\u010detn\u00ed polo\u017eky.\\nV Brtnici byla tato funkce ustanovena v polovin\u011b 17. stolet\u00ed.",
        "tradeUrl": "hejtman-vrchni",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Helm\u00e9\u0159",
        "tradeDesc": "Specialista klemp\u00ed\u0159 zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se v\u00fdrobou p\u0159ileb a \u017eelezn\u00fdch klobouk\u016f.",
        "tradeUrl": "helmer",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Herec",
        "tradeDesc": "Obveselovatel na jarmarc\u00edch a pansk\u00fdch slavnostech. V\u011bt\u0161inou \u010dlen ko\u010dovn\u00ed spole\u010dnosti.",
        "tradeUrl": "herec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Herynk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk se solen\u00fdmi nebo su\u0161en\u00fdmi rybami dov\u00e1\u017een\u00fdmi od mo\u0159e.",
        "tradeUrl": "herynkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hevern\u00edk",
        "tradeDesc": "Specialista z\u00e1me\u010dn\u00edk vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed hevery a pozdvihovadla.",
        "tradeUrl": "hevernik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hli\u0148\u00e1k",
        "tradeDesc": "Hlinomazi, lep\u00e1ci, hl\u00ednou lepili zd\u011bn\u00e9 ohrady, z\u00eddky nebo chl\u00e9vy a vymazovali jizby. Z p\u0159ipraven\u00e9 hl\u00edny obmaz\u00e1val st\u011bny hl\u00ednou, kterou um\u011bl vyhladit a \u010dasto i nab\u00edlit.Je dlu\u017eno se zm\u00ednit, \u017ee v Brtnici p\u016fsobila \u0159ada stavebn\u00edch \u0159emesln\u00edk\u016f, kte\u0159\u00ed se pod\u00edleli na stavb\u00e1ch v rodn\u00e9 obci, \u010di okol\u00ed. \u0158\u00edkalo se jim tak\u00e9 lidov\u011b Dynch\u00e9\u0159i.",
        "tradeUrl": "hlinak",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hlinomaz",
        "tradeDesc": "Z p\u0159ipraven\u00e9 hl\u00edny obmaz\u00e1val st\u011bny hl\u00ednou, kterou um\u011bl vyhladit a \u010dasto i nab\u00edlit.",
        "tradeUrl": "hlinomaz",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hodin\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Z\u00e1me\u010dn\u00edk specializovan\u00fd na v\u00fdrobu hodinov\u00fdch strojk\u016f a p\u0159\u00edslu\u0161enstv\u00ed velk\u00fdch hodin.\\nHodin\u00e1\u0159 hodin mal\u00fdch \u2013 hodin\u00e1\u0159 vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed takzvan\u00e9 mal\u00e9 hodiny (stoln\u00ed a pod.), v \u010cech\u00e1ch se objevuje po roce 1500, po vyn\u00e1lezu hodinov\u00e9ho pera.",
        "tradeUrl": "hodinar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hodin\u00e1\u0159 hodin velk\u00fdch",
        "tradeDesc": "Hodin\u00e1\u0159 specializovan\u00fd na v\u011b\u017en\u00ed hodiny pro kostely, radnice a podobn\u011b.",
        "tradeUrl": "hodinar-hodin-velkych",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hokyn\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk prod\u00e1vaj\u00edc\u00ed drobn\u00e9 zbo\u017e\u00ed, obvykle v\u0161ak pouze potraviny. Postupem \u010dasu, kdy doch\u00e1zelo ke specializaci \u0159emesel a stoupaly \u017eivotn\u00ed n\u00e1roky, vznikaly i ve vesnic\u00edch obchody, ve kter\u00fdch se dalo koupit r\u016fzn\u00e9 zbo\u017e\u00ed ka\u017edodenn\u00ed spot\u0159eby. Tito obchodn\u00edci se naz\u00fdvali hokyn\u00e1\u0159i, n\u011bkte\u0159\u00ed z nich obchodovali pouze s potravinami a po\u017eivatinami, v\u011bt\u0161inou v\u0161ak krom\u011b tohoto zbo\u017e\u00ed prod\u00e1vali i n\u00e1\u0159ad\u00ed, n\u00e1dob\u00ed, drogistick\u00e9 zbo\u017e\u00ed apod. Majiteli hokyn\u00e1\u0159stv\u00ed b\u00fdvali \u010dasto \u017eid\u00e9, do dne\u0161n\u00edch dob se n\u00e1m zachoval slovn\u00ed obrat \"kafe od \u017dida\".   \\nProvozovatel\u00e9 t\u011bchto \u017eivnost\u00ed se t\u00e9\u017e mnohdy zab\u00fdvali i dal\u0161\u00ed \u010dinnost\u00ed, bu\u010f sedla\u010dili, nebo provozovali \u0161enk\u00fd\u0159stv\u00ed. V 19. stolet\u00ed se od tohoto ozna\u010den\u00ed \u017eivnosti upou\u0161t\u011blo a prodejny byly ozna\u010dov\u00e1ny jako obchody se sm\u00ed\u0161en\u00fdm zbo\u017e\u00edm, co\u017e se zejm\u00e9na na vesnic\u00edch udr\u017eelo dodnes.",
        "tradeUrl": "hokynar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hokyn\u00edk",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk s drobn\u00fdm zbo\u017e\u00edm mimo potraviny.",
        "tradeUrl": "hokynik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Holi\u010d",
        "tradeDesc": "Specialista na st\u0159\u00edh\u00e1n\u00ed vous\u016f a \u00fapravy vlas\u016f a vous\u016f p\u00e1n\u016f.",
        "tradeUrl": "holic",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Holubn\u00edk",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk s holuby.",
        "tradeUrl": "holubnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hor\u00e1k",
        "tradeDesc": "Jak\u00fdkoliv pracovn\u00edk poch\u00e1zej\u00edc\u00ed z hor nebo v\u00fd\u0161e polo\u017een\u00e9ho m\u00edsta.",
        "tradeUrl": "horak",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Horogolista",
        "tradeDesc": "Viz orlojn\u00edk.",
        "tradeUrl": "horogolista",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hospod\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Na venkov\u011b \u0159\u00eddil \u010dinnost selsk\u00e9 \u010deledi. Nemusel b\u00fdt ale majitelem usedlosti, mohl b\u00fdt v n\u00e1jmu.",
        "tradeUrl": "hospodar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hospod\u00e1\u0159ka",
        "tradeDesc": "Man\u017eelka hospod\u00e1\u0159e, nebo viz Hospod\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "hospodarka",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hospod\u00e1\u0159 domovn\u00ed",
        "tradeDesc": "Domovn\u00edk v dom\u011b kupce nebo n\u00e1jemce.",
        "tradeUrl": "hospodar-domovni",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hospod\u00e1\u0159 herberku",
        "tradeDesc": "Hospod\u00e1\u0159 tovary\u0161sk\u00fd \u2013 hospod\u00e1\u0159 tovary\u0161sk\u00e9 hospody.",
        "tradeUrl": "hospodar-herberku",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hospod\u00e1\u0159 pojezdn\u00fd",
        "tradeDesc": "Pansk\u00fd \u00fa\u0159edn\u00edk. Hospod\u00e1\u0159sk\u00fd pojezdn\u00fd \u2013 m\u011bl na starosti poln\u00ed hospod\u00e1\u0159stv\u00ed. Obj\u00ed\u017ed\u011bl pole a louky a dbal, aby byly spr\u00e1vn\u011b a v\u010das vykon\u00e1ny poln\u00ed pr\u00e1ce. Konal obj\u00ed\u017e\u010fky jednotliv\u00fdch dvor\u016f a byli mu pod\u0159\u00edzeni     \u0161af\u00e1\u0159i a \u0161af\u00e1\u0159ky. V Brtnici od poloviny 17. stolet\u00ed",
        "tradeUrl": "hospodar-pojezdny",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hostinsk\u00fd",
        "tradeDesc": "Brtnice v roce 1882 ji\u017e zam\u011bstn\u00e1vala jako\u017eto zam\u011bstnance obce jednoho sv\u00e9ho hostinsk\u00e9ho v obecn\u00ed hospod\u011b spravovan\u00e9 obc\u00ed. Hospoda zvan\u00e1 Radni\u010dn\u00ed N\u00e1levna byla v prostor\u00e1ch radnice.",
        "tradeUrl": "hostinsky",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hostinsk\u00fd formansk\u00fd",
        "tradeDesc": "P\u0159i cest\u00e1ch se forman\u00e9 stravovali a nocovali ve formansk\u00fdch hospod\u00e1ch, zn\u00e1m\u00fdch \u0161iroko daleko  pod r\u016fzn\u00fdmi  jm\u00e9ny. S formanskou  sl\u00e1vou kvetla i sl\u00e1va t\u011bchto  hospod, \u010dasto velmi v\u00fdstavn\u00fdch, prostorn\u00fdch, s rozs\u00e1hl\u00fdmi st\u00e1jemi i k\u016flnami, kde se p\u0159i nepohod\u011b ve\u0161ly i vysoko nalo\u017een\u00e9 formansk\u00e9 vozy. S rozvojem automobilismu a v\u00fdrobou n\u00e1kladn\u00edch aut formanstv\u00ed postupn\u011b zaniklo.",
        "tradeUrl": "hostinsky-formansky",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hostinsk\u00fd n\u00e1jemn\u00ed",
        "tradeDesc": "V Brtnici jsou postaveny v letech 1628 a\u017e 1630 dv\u011b nov\u00e9 pansk\u00e9 hospody. 1. z\u00e1\u0159\u00ed 1629 nov\u00e1 budova pansk\u00e9 hospody na n\u00e1m\u011bst\u00ed m\u00e1 ji\u017e kr\u00e1sn\u00e9 pr\u016f\u010del\u00ed i p\u011bknou fas\u00e1du Do oken hospody ji\u017e byla zasazena skla. V\u0161echny m\u00edstnosti jsou ji\u017e hotov\u00e9. Chyb\u00ed je\u0161t\u011b d\u00e1t \u0161t\u00edtu b\u00edlou barvu a vyzdobit pr\u016f\u010del\u00ed erbov\u00fdmi inici\u00e1lami hrab\u011bte Rombalda z Collaltla. Je ji\u017e tak\u00e9 hotova v\u011bt\u0161\u00ed \u010d\u00e1st st\u0159echy kryt\u00e9 \u0161indelem a stola\u0159 ji\u017e dodal prvn\u00ed kusy vnit\u0159n\u00edho za\u0159\u00edzen\u00ed \u2013 stoly, \u017eidle a lavice. Kolem v\u00e1noc t\u00e9ho\u017e roku ji\u017e byla st\u0159echa a cel\u00e1 hospoda hotova a slavnostn\u011b otev\u0159ena.",
        "tradeUrl": "hostinsky-najemni",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Housla\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce housl\u00ed a hudebn\u00edk a tak\u00e9 hudebn\u00edk na housle.",
        "tradeUrl": "houslar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hou\u017eva\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce hou\u017ev\u00ed ze d\u0159eva.",
        "tradeUrl": "houzvar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hrachovn\u00edk",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk s hrachem a lu\u0161t\u011bninami.",
        "tradeUrl": "hrachovnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hrn\u010d\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed z hl\u00edny n\u00e1dob\u00ed na kruhu a vypalovan\u00e9 v peci. K vybaven\u00ed dom\u00e1cnost\u00ed na\u0161ich p\u0159edk\u016f pat\u0159ily bezesporu keramick\u00e9 n\u00e1doby, jejich\u017e v\u00fdroba byla od prad\u00e1vna velmi roz\u0161\u00ed\u0159ena. Tuto keramiku vyr\u00e1b\u011bli hrn\u010d\u00ed\u0159i na hrn\u010d\u00ed\u0159sk\u00fdch kruz\u00edch a vypalovali v hrn\u010d\u00ed\u0159sk\u00fdch pec\u00edch. P\u016fvodn\u00ed poln\u00ed hrn\u010d\u00ed\u0159sk\u00e9 pece byly ve st\u0159edov\u011bku vyst\u0159\u00edd\u00e1ny mil\u00ed\u0159ovit\u00fdmi pecemi stabiln\u00edmi i p\u0159\u00edle\u017eitostn\u00fdmi. Je\u0161t\u011b v 19. stolet\u00ed bylo toto \u0159emeslo dosti roz\u0161\u00ed\u0159en\u00e9, ale postupem \u010dasu byla keramika nahrazov\u00e1na jin\u00fdmi materi\u00e1ly.",
        "tradeUrl": "hrncir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hrobn\u00edk",
        "tradeDesc": "Obvykle obecn\u00ed zam\u011bstnanec kopaj\u00edc\u00ed hroby a staraj\u00edc\u00ed se o h\u0159bitov.",
        "tradeUrl": "hrobnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hrotn\u00edk",
        "tradeDesc": "Kov\u00e1\u0159 specialista zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se v\u00fdrobou hrot\u016f k \u0161\u00edp\u016fm a kop\u00edm.",
        "tradeUrl": "hrotnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hrstn\u00edk",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk prod\u00e1vaj\u00edc\u00ed sypk\u00e9 zbo\u017e\u00ed ne na v\u00e1hu ale hrst\u011b \u2013 s\u016fl, semena, obil\u00ed, kroupy, hr\u00e1ch a pod.",
        "tradeUrl": "hrstnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "H\u0159eba\u010d",
        "tradeDesc": "Viz H\u0159ebi\u010dn\u00edk, kov\u00e1\u0159 specialista",
        "tradeUrl": "hrebac",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "H\u0159ebele\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed h\u0159ebeny k h\u0159ebelcov\u00e1n\u00ed kon\u00ed.",
        "tradeUrl": "hrebelecnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "H\u0159eben\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed h\u0159ebeny z roh\u016f, ze slonov\u00e9 kosti a vz\u00e1cn\u00fdch d\u0159ev.",
        "tradeUrl": "hrebenar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "H\u0159ebi\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Kov\u00e1\u0159 specializuj\u00edc\u00ed se na v\u00fdrobu h\u0159eb\u00edk\u016f, h\u0159eb\u016f, skob a pod.",
        "tradeUrl": "hrebicnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hudec",
        "tradeDesc": "Hr\u00e1\u010d na r\u016fzn\u00e9 n\u00e1stroje.",
        "tradeUrl": "hudec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hudla\u0159",
        "tradeDesc": "Viz hudec \u2013 (hudl\u00e1 \u2013 hraje nelibozvu\u010dn\u011b).",
        "tradeUrl": "hudlar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hudebn\u00edk",
        "tradeDesc": "Hudec zb\u011bhl\u00fd v hudebn\u00edm um\u011bn\u00ed.",
        "tradeUrl": "hudebnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hunt\u00e9\u0159",
        "tradeDesc": "P\u0159espoln\u00ed nebo podomn\u00ed \u0159ezn\u00edk. N\u00e1zev od k\u00e1ry (huntu) na n\u00ed\u017e voz\u00edval zbo\u017e\u00ed.",
        "tradeUrl": "hunter",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hunt\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Hunt\u00e9\u0159.",
        "tradeUrl": "huntir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hus\u00e1k",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk s dr\u016fbe\u017e\u00ed, zejm\u00e9na s vykrmen\u00fdmi husami.",
        "tradeUrl": "husak",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Husla\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce d\u0159ev\u011bn\u00fdch n\u00e1stroj\u016f, zejm\u00e9na husl\u00ed (nepl\u00e9st s houslemi).",
        "tradeUrl": "huslar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Husopas",
        "tradeDesc": "P\u00e1sl husy, p\u0159\u00edslu\u0161n\u00edk selsk\u00e9 \u010deledi.",
        "tradeUrl": "husopas",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hutn\u00edk",
        "tradeDesc": "D\u011bln\u00edk v huti.",
        "tradeUrl": "hutnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hutn\u00edk mistr",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk \u0159\u00edd\u00edc\u00ed nav\u00e1\u017eku a tavbu \u017eeleza a jin\u00fdch kov\u016f v huti.",
        "tradeUrl": "hutnik-mistr",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Hv\u011bzd\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "V podstat\u011b Astrolog.",
        "tradeUrl": "hvezdar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Chirolog ",
        "tradeDesc": "Viz cirolog.",
        "tradeUrl": "chirolog-",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Chmela\u0159",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk i p\u011bstitel chmele.",
        "tradeUrl": "chmelar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Chod\u00e1k",
        "tradeDesc": "Tul\u00e1k, \u017eebr\u00e1k.",
        "tradeUrl": "chodak",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ilumin\u00e1tor",
        "tradeDesc": "Mal\u00ed\u0159 specialista na drobn\u00e9 ilustrace do ru\u010dn\u011b psan\u00fdch knih. \u010casto b\u00fdval i p\u00edsa\u0159em.",
        "tradeUrl": "iluminator",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Impresor",
        "tradeDesc": "Knihtiska\u0159. \u010casto byl i vydavatelem a knihkupcem.",
        "tradeUrl": "impresor",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Inkoust\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce inkoustu.",
        "tradeUrl": "inkoustar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Inkoustn\u00edk",
        "tradeDesc": "Prodejce inkoustu a psac\u00edch pot\u0159eb a pap\u00edr\u016f. \u010casto b\u00fdval i p\u00edsma znal\u00fd a psal r\u016fzn\u00e9 p\u00edsemnosti. Zvl\u00e1\u0161tn\u00ed zjev tehdej\u0161\u00ed doby byl pap\u00edrn\u00edk a inkoustn\u00edk. Byli to lid\u00e9 oby\u010dejn\u011b pon\u011bkud inteligentn\u00ed, m\u011bst\u0161t\u00ed. V\u011bd\u011bli v\u017edy n\u011bco nov\u00e9ho, co d\u011bl\u00e1 ta \"konstituce\", co Ko\u0161ut, \u010di jin\u00fd  soused. Pap\u00edr byl, rozum\u00ed se, ru\u010dn\u00ed; obchodn\u00edk m\u011bl ho 3\u20144 druhy. Kdy\u017e sv\u016fj t\u011b\u017ek\u00fd uzel postavil na st\u016fl, tu jej d\u011bti zv\u011bdav\u011b jej obstoupily a d\u00edvaly se, jak uzel rozvazuje a pevn\u00e9 dom\u00e1c\u00ed pl\u00e1tno rozvinuje, pod n\u00edm\u017e objevila se vrstva r\u016fzn\u00fdch \u00bbknih\u00ab. Kupovalo se po knih\u00e1ch i po ar\u0161\u00edch. Aby ukojil zv\u011bdavost d\u011btskou a trochu se i pochlubil, rozev\u0159el pap\u00edrn\u00edk t\u00e9\u017e zvl\u00e1\u0161tn\u00ed bal\u00edk, kde m\u011bl zvl\u00e1\u0161t\u011b jemn\u00fd pap\u00edr. O\u010di jste na n\u011bm mohly nechat! Pohovo\u0159il a zase ode\u0161el.\\n\u010casto s n\u00edm chodil \"Va\u0161\u00ed\u010dek\" s inkoustem.  Byl to mu\u017e letn\u00fd, oby\u010dejn\u011b Inkoustem ho naz\u00fdvali. V pytli na z\u00e1dech nesl obrovskou l\u00e1hev z kameniny, odkroutil z\u00e1tku \"na \u0161roub\" upravenou a pak t\u00e1zal se: \"Kolik, p\u016fl \u2014 cel\u00fd?\" Toti\u017e \u017eejdl\u00edk. Nam\u011b\u0159il a n\u00e1levkou, kterou s sebou nosil, vlil do nastaven\u00e9 lahvice. Na\u0159\u00edk\u00e1val, jak ho z\u00e1da bol\u00ed.",
        "tradeUrl": "inkoustnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Instrument\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce drobn\u00fdch n\u00e1stroj\u016f pro hodin\u00e1\u0159e, l\u00e9ka\u0159e a pod. pozd\u011bji   specialista na chirurgick\u00e9 n\u00e1stroje.",
        "tradeUrl": "instrumentar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Intarz\u00e9r",
        "tradeDesc": "Viz marketi\u00e9r. Vykl\u00e1d\u00e1 \u2013 intarzuje p\u0159edm\u011bty r\u016fzn\u00fdmi vz\u00e1cn\u00fdmi d\u0159evy a kovy.",
        "tradeUrl": "intarzer",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Jable\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0160t\u011bpa\u0159, specialista zahradn\u00edk, odborn\u00edk na jablon\u011b. Dok\u00e1zal neomyln\u011b vybrat tu spr\u00e1vnou m\u00edstn\u00ed odr\u016fdu pro tu kterou polohu sadu.",
        "tradeUrl": "jablecnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Jahelni\u010dk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Jehelni\u010dk\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "jahelnickar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Jarmare\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk, obvykle kram\u00e1\u0159 prod\u00e1vaj\u00edc\u00ed na jarmarc\u00edch.",
        "tradeUrl": "jarmarecnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Jeheln\u00edk",
        "tradeDesc": "Specialista kov\u00e1\u0159, specializuj\u00edc\u00ed se na v\u00fdrobu r\u016fzn\u00fdch druh\u016f jehel, nejen na pl\u00e1tno, ale i na k\u016f\u017ee, \u010daloun\u011bn\u00ed a pro obuvn\u00edky vyr\u00e1b\u011bl r\u016fzn\u00e9 n\u00e1stroje.",
        "tradeUrl": "jehelnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Jehelni\u010dk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce jeheln\u00ed\u010dk\u016f ze d\u0159eva a k\u016f\u017ee a jin\u00fdch materi\u00e1l\u016f, \u010dasto z drah\u00fdch kov\u016f jako svatebn\u00ed dary. Tyto kousky se dlouho dop\u0159edu objedn\u00e1valy a byly opravdu mal\u00e9 um\u011bleck\u00e9 d\u00edlko.",
        "tradeUrl": "jehelnickar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Jil\u010da\u0159",
        "tradeDesc": "Specialista no\u017e\u00ed\u0159, v\u00fdrobce j\u00edlc\u016f pro me\u010de, d\u00fdky a no\u017ee. B\u00fdval dobr\u00fdm rytcem a jeho v\u00fdrobky b\u00fdvaly vysoce cen\u011bny.",
        "tradeUrl": "jilcar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Jirch\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk vyd\u011bl\u00e1vaj\u00edc\u00ed k\u016f\u017ee hlinit\u00fdmi solemi. Jirch\u00e1\u0159stv\u00ed jest druh miner\u00e1ln\u00e9ho vyd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00ed k\u016f\u017ee, p\u0159i kter\u00e9m se k\u016f\u017ee na l\u00edci vlasu a poko\u017eky, na rubu tukov\u00e9 vrstvy a blan dle stejn\u00fdch z\u00e1sad jako v ko\u017eelu\u017estv\u00ed zbavuje a p\u0159ed hnit\u00edm chr\u00e1n\u00ed t\u00edm, \u017ee se napoj\u00ed roztokem kamence.\\nV Brtnici po t\u00e9to \u010dinnosti z\u016fstal pouze m\u00edstn\u00ed n\u00e1zev \"U Jirch\u00e1rny\".",
        "tradeUrl": "jirchar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kab\u00e1tn\u00edk ",
        "tradeDesc": "Specialista krej\u010d\u00ed, odborn\u00edk na \u0161it\u00ed kab\u00e1t\u016f, pl\u00e9d\u016f, palet, pl\u00e1\u0161t\u011bnek a podobn\u00e9ho obje\u010den\u00ed.",
        "tradeUrl": "kabatnik-",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kachl\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Hrn\u010d\u00ed\u0159, kamn\u00e1\u0159, specializovan\u00fd na v\u00fdrobu kachl\u00ed pro kachlov\u00e1 kamna. \u010casto b\u00fdval i zdatn\u00fd stavitel kamen a velk\u00fdch kuchy\u0148sk\u00fdch ploten.",
        "tradeUrl": "kachlar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kach\u0148\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Ku\u0159a\u0159 kter\u00fd prod\u00e1val kachn\u00ed ku\u0159ata z vlastn\u00edho chovu a kupoval prod\u00e1val kachny.",
        "tradeUrl": "kachnar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kalam\u00e1\u0159n\u00edk",
        "tradeDesc": "Soustru\u017en\u00edk specialista na v\u00fdrobu kalam\u00e1\u0159\u016f. Toto \u0159emeslo bylo vytla\u010deno pozd\u011bj\u0161\u00ed masovou v\u00fdrobou kalam\u00e1\u0159\u016f sklen\u011bn\u00fdch.",
        "tradeUrl": "kalamarnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kalhotn\u00edk",
        "tradeDesc": "Specialista krej\u010d\u00ed. Vyr\u00e1b\u011bl r\u016fzn\u00e9 druhy kalhot od oby\u010dejn\u00fdch \u201e\u0161truks\u00e1k\u016f\u201c a\u017e po pansk\u00e9 jemn\u00e9 pun\u010dochov\u00e9 kalhoty, \u010di zdoben\u00e9 horn\u00ed bohat\u011b vy\u0161\u00edvan\u00e9.",
        "tradeUrl": "kalhotnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kamen\u00edk",
        "tradeDesc": "Dal\u0161\u00edmi \u0159emesln\u00edky, kte\u0159\u00ed v Brtnici p\u016fsobili, byli kamen\u00edci a zedn\u00edci kame\u0148\u00e1ci zhotovuj\u00edc\u00ed kamenn\u00e9 ornamenty a kamenn\u00e9 zdivo. I kdy\u017e \u010dinnost\u00ed kamen\u00edk\u016f bylo zejm\u00e9na zpracov\u00e1n\u00ed kamene a jeho sestavov\u00e1n\u00ed do celk\u016f a \u010dinnost\u00ed zedn\u00edk\u016f budov\u00e1n\u00ed hrub\u00fdch staveb, tato \u0159emesla se prol\u00ednala a mnohdy nebylo mezi nimi rozd\u00edlu, v\u017edy\u0165 prvn\u00ed zd\u011bn\u00e9 stavby byly zhotoveny z kamene. Tuto \u010dinnost prov\u00e1d\u011bli zajist\u00e9 i brtni\u010dt\u00ed obyvatel\u00e9, kdy\u017e se v robot\u011b pod\u00edleli na budov\u00e1n\u00ed, a pozd\u011bji oprav\u00e1ch hradu (z\u00e1mku). V 15. stolet\u00ed se za\u010dala tato dv\u011b \u0159emesla od sebe diferencovat.",
        "tradeUrl": "kamenik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kamn\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Specialist\u00e9 hrn\u010d\u00ed\u0159\u016f byli kamn\u00e1\u0159i, kte\u0159\u00ed hotovili kachle a stav\u011bli kamna, kter\u00e1 ve st\u0159edov\u011bku byla v\u00fdsadou p\u00e1n\u016f, \u010di m\u011b\u0161\u0165an\u016f. V renesanci a baroku do\u0161lo k rozvoji tohoto \u0159emesla, prost\u00e1 kamna pro b\u011b\u017enou m\u011bstskou dom\u00e1cnost, \u010di vesnickou usedlost se zhotovovala z jednoduch\u00fdch re\u017en\u00fdch, \u010di zaku\u0159ovan\u00fdch kachl\u00ed.\\nV pr\u016fb\u011bhu 19. stolet\u00ed se postupn\u011b zav\u00e1d\u011bla jednoduch\u00e1 hranolovit\u00e1 kamna, kde \u00fa\u010delnost p\u0159eva\u017eovala nad v\u00fdtvarnost\u00ed. Obvykl\u00fdmi se staly \u0161amotov\u00e9 kachle tlumen\u00fdch barev, jak je nach\u00e1z\u00edme na p\u0159elomu 19. a 20. stolet\u00ed, \u010di pozd\u011bji.\\nZda v Brtnici tato \u0159emesla existovala, dnes u\u017e asi nezjist\u00edme. V ka\u017ed\u00e9m p\u0159\u00edpad\u011b se v\u0161ak na\u0161i p\u0159edkov\u00e9 s v\u00fdrobky hrn\u010d\u00ed\u0159\u016f, \u010di kamn\u00e1\u0159\u016f setk\u00e1vali denn\u011b v b\u011b\u017en\u00e9m \u017eivot\u011b. Dobr\u00fd kamn\u00e1\u0159 dok\u00e1zal zhotovit za \u010dty\u0159i ned\u011ble \"\u010dtvery a\u017e sedmery kamna bu\u010f \"sprost\u00e9 selsk\u00e9 nepolejvan\u00e9, nebo polejvan\u00e9 - pansk\u00e9\".",
        "tradeUrl": "kamnar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kantor",
        "tradeDesc": "\u0160koln\u00ed vzd\u011bl\u00e1n\u00ed nebylo po stalet\u00ed zdaleka t\u00edm, jak je zn\u00e1me z dne\u0161n\u00ed doby. \u0160kolstv\u00ed, kter\u00e9 bylo p\u0159ed t\u0159icetiletou v\u00e1lkou ve zna\u010dn\u00e9m rozvoji, v 2. polovin\u011b 17. stolet\u00ed jen \u017eivo\u0159ilo. U\u010dilo se pouze z\u00e1klad\u016fm \u010dten\u00ed, psan\u00ed a po\u010d\u00edt\u00e1n\u00ed. U\u010ditelstv\u00ed bylo v\u011bt\u0161inou jen vedlej\u0161\u00edm zam\u011bstn\u00e1n\u00edm . Zm\u011bna t\u011bchto pom\u011br\u016f nastala teprve d\u00edky reform\u00e1m za vl\u00e1dy Marie Terezie a Josefa II., kdy vy\u0161lo na\u0159\u00edzen\u00ed, aby ni\u017e\u0161\u00ed \u0161kola (trivi\u00e1ln\u00ed) byla z\u0159\u00edzena p\u0159i ka\u017ed\u00e9 farnosti. V Brtnici tomu bylo ale jinak.\\nKolem roku 1585 byl pro \"zl\u00e9 chov\u00e1n\u00ed\" Tom\u0161ovi Mr\u00e1zovi vzat grunt a z n\u011bho \u0161kola ud\u011bl\u00e1na (jak stoj\u00ed v z\u00e1pise brtnick\u00fdch kon\u0161el\u016f). Od jeho roli, louky a zahrady do v\u016fle pansk\u00e9 jest pu\u0161t\u011bno a to v\u0161e kn\u011bzi Matou\u0161ovi zvan\u00e9mu Chytrou\u0161ovi d\u00e1no. Inspekc\u00ed nad novou obecn\u00ed \u0161kolou je tedy pov\u011b\u0159en kn\u011bz Chytrou\u0161, jako\u017eto rektor budi\u017e ustanoven kosteln\u00edk Mat\u011bj a t\u00e9\u017e kantor ustanoven jest volbou m\u011b\u0161\u0165anstva Brtnice.",
        "tradeUrl": "kantor",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kaplan",
        "tradeDesc": "(Z latinsk\u00e9ho capellanus) duchovn\u00ed v\u00e1zan\u00fd na kapli je funk\u010dn\u00ed titul pro duchovn\u00ed, zejm\u00e9na k\u0159es\u0165ansk\u00e9. Pomocn\u00fd duchovn\u00ed, zejm\u00e9na v \u0159\u00edmsk\u00e9m katolicismu. Skute\u010dn\u00fdm kaplanem je tehdy, jestli\u017ee je mu sv\u011b\u0159ena slu\u017eba v n\u011bkter\u00e9m fili\u00e1ln\u00edm kostele nebo kapli v r\u00e1mci farnosti.\\nB\u011b\u017en\u011b se tak v\u0161ak ozna\u010duje jak\u00fdkoliv farn\u00ed vik\u00e1\u0159 (ve smyslu far\u00e1\u0159ova z\u00e1stupce), nej\u010dast\u011bji b\u00fdv\u00e1 v t\u00e9to funkci n\u011bkolik let po sv\u00e9m n\u00e1stupu do praxe mlad\u00fd kn\u011bz, kter\u00fd zat\u00edm pracuje ve farnosti pod dozorem zku\u0161en\u00e9ho far\u00e1\u0159e, a teprve potom b\u00fdv\u00e1 jmenov\u00e1n na vy\u0161\u0161\u00ed pozici, pokud se osv\u011bd\u010d\u00ed. Duchovn\u00ed spr\u00e1vce obce, podl\u00e9hal far\u00e1\u0159i. V Brtnici koncem 14. stolet\u00ed zaji\u0161\u0165oval dal\u0161\u00edho vzd\u011bl\u00e1n\u00ed pro kn\u011b\u017e\u00ed spolu s brtnick\u00fdm kn\u011bzem.",
        "tradeUrl": "kaplan",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Karban\u00edk",
        "tradeDesc": "Organiz\u00e1tor r\u016fzn\u00fdch loteri\u00ed. Karban je n\u00e1doba na losy. Tak\u00e9 se toto ozna\u010den\u00ed u\u017e\u00edvalo pro n\u00e1ru\u017eiv\u00e9 hr\u00e1\u010de r\u016fzn\u00fdch karetn\u00edch her. V\u011bt\u0161inou pou\u017e\u00edv\u00e1no v hanliv\u00e9m slova smyslu, kdy hr\u00e1\u010d prohr\u00e1val co se dalo a \u010dasto i nedalo (i cel\u00fd grunt).",
        "tradeUrl": "karbanik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Karb\u00e9\u0159",
        "tradeDesc": "Zedn\u00edk specializovan\u00fd na ha\u0161en\u00ed a p\u0159\u00edpravu v\u00e1pna.",
        "tradeUrl": "karber",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "K\u00e1rn\u00edk",
        "tradeDesc": "\u017denat\u00fd tovary\u0161. Obchodn\u00edk na rynku \u010di na trz\u00edch prod\u00e1vaj\u00edc\u00ed sv\u00e9 zbo\u017e\u00ed p\u0159\u00edmo z k\u00e1ry.",
        "tradeUrl": "karnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kart\u00e1\u0159ka",
        "tradeDesc": "Podez\u0159en\u00ed opr\u00e1vn\u011bn\u00e9 vzbuzovali kart\u00e1\u0159ky. Znali sv\u00e9 lidi a neprohl\u00e1sili se komukoliv. Kart\u00e1\u0159ky ov\u0161em m\u011bly spadeno hlavn\u011b na \u017eensk\u00e9 pohlav\u00ed, kter\u00e9\u017e tou\u017e\u00edv\u00e1 zv\u011bd\u011bti tajn\u00e9 v\u011bci. Za zm\u00ednku zajist\u00e9 stoj\u00ed, \u017ee toto \u0159emeslo nem\u00e1 mu\u017esk\u00e9ho provozovatele.",
        "tradeUrl": "kartarka",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kartn\u00e9\u0159",
        "tradeDesc": "Mal\u00ed\u0159 specialista zhotovuj\u00edc\u00ed drobn\u00e9 malby, zejm\u00e9na na karty a mal\u00e9 obr\u00e1zky do medailonk\u016f.",
        "tradeUrl": "kartner",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kat",
        "tradeDesc": "Mocepansk\u00fd zam\u011bstnanec obstar\u00e1vaj\u00edc\u00ed v\u00fdkon pr\u00e1va \u00fatrpn\u00e9ho \u2013 mu\u010den\u00ed a pr\u00e1va hrdeln\u00edho \u2013 r\u016fzn\u00e9 druhy poprav \u2013 v\u011b\u0161en\u00ed, st\u011bt\u00ed a pod.",
        "tradeUrl": "kat",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kejkl\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "\u010clov\u011bk, kter\u00fd provozuje kejkle, tj. zru\u010dnost\u00ed svou a hbitost\u00ed zvl\u00e1\u0161t\u011b prst\u016f prov\u00e1d\u00ed kousky div\u00e1ku nepochopiteln\u00e9 a podiv vzbuzuj\u00edc\u00ed.",
        "tradeUrl": "kejklir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Klemp\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk zhotovuj\u00edc\u00ed z plechu (\u017eelezn\u00e9ho, poc\u00ednovan\u00e9ho, pozinkovan\u00e9ho, m\u011bd\u011bn\u00e9ho, ...) r\u016fzn\u00e9 p\u0159edm\u011bty jako lampy, sv\u00edtilny, krabice, hrnce, poklice, \u017elaby a v posledn\u00edm stolet\u00ed tis\u00edcilet\u00ed i kou\u0159ovody a st\u0159echy.",
        "tradeUrl": "klempir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Klenotn\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk, obvykle zlatn\u00edk, usazuj\u00edc\u00ed drah\u00e9 kameny do kovov\u00fdch lo\u017eisek \u0161perk\u016f a r\u016fzn\u00fdch p\u0159edm\u011bt\u016f.",
        "tradeUrl": "klenotnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kletn\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk, v\u011bt\u0161inou ko\u0161\u00edk\u00e1\u0159 specialista, v\u00fdrobce d\u0159ev\u011bn\u00fdch klec\u00ed. Poz\u011bji i klec\u00ed jen s d\u0159ev\u011bn\u00fdm r\u00e1mem a r\u016fzn\u011b tvarovan\u00fdmi dr\u00e1ty do dome\u010dk\u016f, alt\u00e1nk\u016f a pod.",
        "tradeUrl": "kletnar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Klobou\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se v\u00fdrobou klobouk\u016f z plsti, sl\u00e1my, l\u00fd\u010d\u00ed, k\u016f\u017e\u00ed i ko\u017ee\u0161in, pap\u00edroviny a pod.",
        "tradeUrl": "kloboucnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Klobou\u010dn\u00edk p\u00e1vov\u00fd",
        "tradeDesc": "Specialista zam\u011b\u0159en\u00fd pouze na v\u00fdzdobu klobouk\u016f r\u016fzn\u00fdmi p\u00e9ry (pav\u00ed p\u00e9ra), \u0161t\u011btinami (\u0161t\u011btiny pro myslivce), ale i r\u016fzn\u00fdmi stuhami a krajkami a pap\u00edrov\u00fdmi ozdobami pro d\u00e1msk\u00e9 klobouky.",
        "tradeUrl": "kloboucnik-pavovy",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Knap",
        "tradeDesc": "Tovary\u0161 u souken\u00edka.",
        "tradeUrl": "knap",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kniha\u0159",
        "tradeDesc": "Pojmenov\u00e1n\u00ed pro \u010dlov\u011bka kter\u00fd je kniha\u0159em \u2013 vaza\u010dem knih a rukopis\u016f, nakladatelem, knihkupecem a knih tla\u010ditel v jedn\u00e9 osob\u011b. Pozd\u011bji nov\u011bj\u0161\u00ed pojmenov\u00e1n\u00ed pro \u0159enesln\u00edka, kter\u00fd spojoval jednotliv\u00e9 listy knihy v celek, opat\u0159oval je deskami v\u00edce \u010di m\u00e9n\u011b zdoben\u00fdmi s r\u016fznou vazbou od pap\u00edru a\u017e po k\u016f\u017ei. V Brtnici byl do roku 1859.",
        "tradeUrl": "knihar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Knihkupec",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk kter\u00fd nakoval od spisovatel\u016f rukopisy, d\u00e1val je do tisku a obstar\u00e1val prodej exempl\u00e1\u0159\u016f.",
        "tradeUrl": "knihkupec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Knih tiska\u0159",
        "tradeDesc": "Tiska\u0159 pou\u017e\u00edvaj\u00edc\u00ed ke zhotoven\u00ed kopi\u00ed techniku knihtisku.",
        "tradeUrl": "knih-tiskar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Knofl\u00edk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed knofl\u00edky. V \u010cech\u00e1ch v\u011bt\u0161inou pouze perle\u0165ov\u00e9 z perle\u0165ov\u00fdch mu\u0161l\u00ed perlorodek. Krom\u011b perleti se vyr\u00e1b\u011bly knofl\u00edky z r\u016fzn\u00fdch kov\u016f, rohu, slonoviny, tvrzen\u00e9 gumy, d\u0159eva, skla, porcel\u00e1nu, tvrzen\u00e9ho pap\u00edru, nit\u00ed a sukna. Specialitou byly plechov\u00e9 knofl\u00edky na potahov\u00e1n\u00ed stejnou l\u00e1tkou jako oble\u010den\u00ed.",
        "tradeUrl": "knoflikar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kobli\u017en\u00edk",
        "tradeDesc": "Peka\u0159 specialista na koblihy.",
        "tradeUrl": "kobliznik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Koberc\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Tkadlec specialista na koberce k ozbob\u011b n\u00e1bytku, st\u011bn a prost\u00edran\u00ed na podlahy. Pozd\u011bji toto \u0159emeslo bylo vytla\u010deno v\u00fdrobou gobel\u00edn\u016f.",
        "tradeUrl": "kobercar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ko\u010d\u00e1rn\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk stola\u0159 specialista na v\u00fdrobu r\u016fzn\u00fdch ko\u010d\u00e1r\u016f. S rozvojem automobilismu zpo\u010d\u00e1tku je\u0161t\u011b vyr\u00e1b\u011bl korby n\u011bkter\u00fdch osobn\u00edch aut.",
        "tradeUrl": "kocarnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kojn\u00e1",
        "tradeDesc": "Najat\u00e1 \u017eena ke kojen\u00ed d\u00edt\u011bte m\u00edsto matky. V\u011bt\u0161inou svobodn\u00e1 matka, kter\u00e1 z\u016fst\u00e1vala u p\u00e1n\u016f pozd\u011bji i jako vychovatelka.",
        "tradeUrl": "kojna",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kokotk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Ku\u0159a\u0159 kter\u00fd prod\u00e1val mlad\u00e9 kohoutky a kapouny.",
        "tradeUrl": "kokotkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kol\u00e1\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Specialista peka\u0159, kter\u00fd vyr\u00e1b\u011bl obl\u00edben\u00e9 pe\u010divo z p\u0161eni\u010dn\u00e9 mouky nad\u00edvan\u00e9 hrozinkami, mandlemi, s m\u00e1kem, povidly, tvarohem nebo pern\u00edkem.",
        "tradeUrl": "kolacnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kol\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Dal\u0161\u00edm \u0159emeslem, kter\u00e9 m\u00e1 vztah ke d\u0159evu, bylo kola\u0159stv\u00ed. Kol\u00e1\u0159, jinak t\u00e9\u017e kolod\u011bj \u010di n\u00e1pravn\u00edk, v  minulosti zhotovoval vozov\u00e1 kola, vozy a dal\u0161\u00ed d\u0159ev\u011bn\u00e9 sou\u010d\u00e1sti voz\u016f ale i jin\u00e9 pot\u0159ebn\u00e9 hospod\u00e1\u0159sk\u00e9 n\u00e1\u0159ad\u00ed pro zem\u011bd\u011blstv\u00ed.\\nZ kol\u00e1\u0159sk\u00e9 produkce v 15. stolet\u00ed je mo\u017eno uv\u00e9st vozy, fasu\u0148ky, vozy pivn\u00ed, vozy \"k vezen\u00ed lesa\", vozy formansk\u00e9, ko\u010d\u00e1ry, vozy na \u0159emenech, bry\u010dky, p\u0159\u00edpadn\u011b i selsk\u00e9 s\u00e1n\u011b, vozy \u0161perlochem kryt\u00e9, \u017eeb\u0159i\u0148\u00e1ky na svoz obil\u00ed, kopov\u0148\u00e1ky na vozen\u00ed hnoje, korby na zem\u00e1ky, \u0159epu a \u0159\u00edzky. Jinak kol\u00e1\u0159i vyr\u00e1b\u011bli tak\u00e9 k\u00e1ry, kole\u010dka a traka\u0159e.\\nMateri\u00e1l si opat\u0159ovali sami v m\u00edstn\u00edch les\u00edch, dub nebo jilm, kter\u00fd m\u00edstn\u00ed naz\u00fdvali b\u0159est. Od 18. stolet\u00ed se kol\u00e1\u0159sk\u00e1 produkce roz\u0161i\u0159uje jak do kvality, tak do kvantity. Kol\u00e1\u0159 d\u011bl\u00e1 kola, vozy, traka\u0159e, pluhy, br\u00e1ny, sochory, dr\u017eadla, n\u00e1sady, top\u016frka, n\u00e1kladn\u00ed vozy, \u017eeb\u0159i\u0148\u00e1ky, korby, valn\u00edky apod.\\nNejtypi\u010dt\u011bj\u0161\u00ed kol\u00e1\u0159skou prac\u00ed bylo a z\u016fstalo kolo. P\u0159i jeho stavb\u011b se zhotovil postupn\u011b n\u00e1boj (hlava), paprsky (\u0161pice nebo ramena) a loukot\u011b (v\u011bnec). Kolo se sestavovalo na kol\u00e1\u0159sk\u00e9 stolici (koze). Nakonec je kov\u00e1\u0159 opat\u0159il \u017eeleznou obru\u010d\u00ed (r\u00e1fem), trubkou a botkou na hlav\u011b. N\u00e1stupem \u017eelezn\u00fdch voz\u016f s pneumatikami \u0159emeslo nedlouho po v\u00e1lce zaniklo.  ",
        "tradeUrl": "kolar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kol\u00e9be\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Truhl\u00e1\u0159 specialista na v\u00fdrobu kol\u00e9bek.",
        "tradeUrl": "kolebecnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kole\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Vozataj s traka\u010dem. Obvykle k dispozici na trhu \u010di rynku. Za \u00faplatu odv\u00e1\u017eel na traka\u0159i zbo\u017e\u00ed k vozu.",
        "tradeUrl": "kolecnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kolod\u011bj",
        "tradeDesc": "Viz Kol\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "kolodej",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kolomazn\u00edk",
        "tradeDesc": "Ale tak\u00e9 dehta\u0159i se zab\u00fdvali z\u00edsk\u00e1v\u00e1n\u00edm dehtu tzv. suchou destilac\u00ed zejm\u00e9na z borov\u00e9ho, na prysky\u0159ici bohat\u00e9ho d\u0159eva. P\u0159i destilaci odt\u00e9kala z pece nejd\u0159\u00edve voda s men\u0161\u00edm mno\u017estv\u00edm smolnat\u00fdch l\u00e1tek a z t\u00e9 se vyr\u00e1b\u011bl postupn\u00fdm zahu\u0161\u0165ov\u00e1n\u00edm kolomaz, kter\u00fd byl a\u017e do poloviny 19. stolet\u00ed pou\u017e\u00edv\u00e1n k maz\u00e1n\u00ed os kol voz\u016f, traka\u0159\u016f, ml\u00fdn\u016f, atd.  Takov\u00e1 pec se nach\u00e1zela pobl\u00ed\u017e borov\u00e9ho porostu a st\u011bhovali se postupn\u011b po cel\u00e9 borov\u00e9 trati.\\nKa\u017ed\u00fd hospod\u00e1\u0159 pe\u010dliv\u011b hl\u00eddal, aby neprop\u00e1sl kolomazn\u00edka. Do v\u011bt\u0161\u00edho hospod\u00e1\u0159stv\u00ed p\u0159ij\u00ed\u017ed\u00ed kolomazn\u00edk na jisto, v\u011bd\u011bl ji\u017e, kdy asi jim dojde kolomaz. Bez ptan\u00ed bral ji\u017e v\u011bt\u0161\u00ed kon\u00fdvku a hospod\u00e1\u0159 jen p\u0159ipomene, aby ji dob\u0159e vy\u0161krabal, a\u017e vylije obsah do jeho kolomaznice. M\u00e1t\u011b ka\u017ed\u00e9 \u00bb\u0159emeslo\u00ab sv\u00e9 uskoky a chytrosti, to hospod\u00e1\u0159 v\u00ed. Staroch kolomazn\u00edk skuhr\u00e1, \u017ee mus\u00ed pant\u00e1ta krejc\u00e1rek p\u0159idati, \u017ee je te\u010f o lou\u010d nouze. Skon\u010div trh, odj\u00ed\u017ed\u00ed d\u00e1le a spou\u0161t\u00ed pro v\u0161eobecnost sv\u00e9 obvykl\u00e9 zp\u011bvn\u00e9 hl\u00e1\u0161en\u00ed: \"Kolomaz, kupte kolomaz\". D\u011bti vyb\u00edhaj\u00ed p\u0159ed staven\u00ed a n\u011bkter\u00fd nezveda povystr\u010div ze vrat hlavu, opakuje po starci: \u00bbKolomaz!\u00ab Av\u0161ak staroch je tomu zvykl\u00fd, nic ho to nepohor\u0161uje a jede svou cestou d\u00e1le a zastav\u00ed jen, uvid\u00ed-li n\u011bkoho p\u0159es cestu k sob\u011b p\u0159ich\u00e1zet.  ",
        "tradeUrl": "kolomaznik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kolovratn\u00edk",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce kolovr\u00e1tk\u016f.",
        "tradeUrl": "kolovratnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kolovr\u00e1tk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Fla\u0161inet\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "kolovratkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kolt\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Vy\u0161\u00edva\u010d a i v\u00fdrobce kolter \u2013 ozdobn\u00fdch z\u00e1v\u011bs\u016f kobercov\u00e9ho r\u00e1zu (pou\u017e\u00edvan\u00fdch na okna a vchody), ale i ozdobn\u00fdch oby\u010dejn\u00fdch p\u0159ikr\u00fdvek na lo\u017ee.",
        "tradeUrl": "koltar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ko\u0148sk\u00fd handl\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "Nakupoval a prod\u00e1val kon\u011b. Zejm\u00e9na \u017eid\u00e9 byli v tomto obchod\u011b odborn\u00edci.",
        "tradeUrl": "konsky-handlir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Komin\u00edk",
        "tradeDesc": "D\u0159\u00edve jsme se s nimi b\u011b\u017en\u011b setk\u00e1vali v ulic\u00edch Nad\u00e1le sice z\u016fst\u00e1vaj\u00ed v pranostik\u00e1ch nositeli \u0161t\u011bst\u00ed, ale potkat je, to u\u017e se d\u00e1 nazvat sp\u00ed\u0161e z\u00e1zrakem. Vymet\u00e1n\u00ed kom\u00edn\u016f \u0161t\u011btkou v\u011bt\u0161inou v d\u016fsledku tot\u00e1ln\u00ed plynofikace nahradila revize \u010distoty a prom\u011b\u0159ov\u00e1n\u00ed spalov\u00e1n\u00ed a \u00faletu \u0161kodlivin. Komin\u00edci, kte\u0159\u00ed se zab\u00fdvali \u010dist\u011bn\u00edm kom\u00edn\u016f m\u011bli vlastn\u00ed cech.",
        "tradeUrl": "kominik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Konfetk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Peka\u0159 specialista, kter\u00fd z medu, cukru a mouky pekl konfety \u2013 z\u00e1kusky, cukrov\u00ed a d\u011blal bonbony.",
        "tradeUrl": "konfetkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Konv\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Specialista klemp\u00ed\u0159, kter\u00fd zhotovoval z c\u00ednu a pozd\u011bji i z jin\u00fdch plech\u016f, r\u016fzn\u00e9 n\u00e1doby a konvice.",
        "tradeUrl": "konvar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Konvi\u010dk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Specialista na r\u016fzn\u00e9 mal\u00e9 n\u00e1doby, zejm\u00e9na odm\u011brky na tekutiny (ml\u00e9ko a pod.)",
        "tradeUrl": "konvickar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kopinn\u00edk",
        "tradeDesc": "Vyrobce kop\u00ed \u2013 \u00fato\u010dn\u00e1 zbra\u0148 skl\u00e1daj\u00edc\u00ed se z d\u0159ev\u011bn\u00e9ho bidla s p\u0159ibit\u00fdm kovov\u00fdm hrotem. Obvykle v\u0161ak hroty nakupoval o Hrotn\u00edka.",
        "tradeUrl": "kopinnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kopitk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Dokud se d\u011blala ze smoln\u00e9ho d\u0159\u00edv\u00ed kolomaz, tu b\u00fdval jako\u017eto vedlej\u0161\u00ed v\u00fdrobek i kopt (saze). Koptik\u00e1\u0159i rozv\u00e1\u017eeli jej v dlouh\u00fdch be\u010di\u010dk\u00e1ch na obou konc\u00edch kn\u016ftky obv\u00e1zan\u00fdch a vysoko na traka\u0159i vyrovnan\u00fdch. Truhl\u00e1\u0159i, \u0161evci,   kupci byli hlavn\u00ed jejich odb\u011bratel\u00e9. Av\u0161ak i do dom\u00e1cnost\u00ed jej prodali, dokud se podom\u00e1cku d\u011blalo le\u0161tidlo na boty. I na kopta\u0159\u00edch bylo p\u0159esv\u011bd\u010den\u00ed, \u017ee \u201eka\u017ed\u00fd rozum\u00ed sv\u00e9mu\u201c. Kdykoli se bl\u00ed\u017eili k d\u011bdin\u011b, kde doufali prodat sv\u00e9 zbo\u017e\u00ed, zastavili a p\u0159erovn\u00e1vaj\u00edce cel\u00fd n\u00e1klad, ka\u017edou be\u010di\u010dkou \u0159\u00e1dn\u011b zat\u0159epali (zahrkali), aby se kopt na\u010dechral; jinak bylo ho v n\u00e1dobce sotva s polovice.",
        "tradeUrl": "kopitkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kopytk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Truhl\u00e1\u0159 specializovan\u00fd na v\u00fdrobu \u0161evcovsk\u00fdch kopyt.",
        "tradeUrl": "kopytkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kor\u00e1bn\u00edk",
        "tradeDesc": "Loupal a zpracov\u00e1val k\u016fru strom\u016f.",
        "tradeUrl": "korabnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Korba\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk specialista kter\u00fd vyr\u00e1b\u011bl korby pro r\u016fzn\u00e9 vozy.",
        "tradeUrl": "korbar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Korbel\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Spojoval ve sv\u00e9m \u0159emesle um\u011bn\u00ed bedn\u00e1\u0159\u016f a c\u00edna\u0159\u016f a vyr\u00e1b\u011bl r\u016fzn\u00e9 korbele.",
        "tradeUrl": "korbelar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kordov\u00e1n\u00edk",
        "tradeDesc": "Specialista ko\u017eeluh, kter\u00fd p\u0159ipravoval jemnou use\u0148 vyd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00edm obvykle koz\u00edch ko\u017e\u00ed \u2013 kozinku. Kozinka se pou\u017e\u00edvala k v\u00fdrob\u011b jemn\u00fdch st\u0159ev\u00ed\u010dk\u016f, na vazbu knih a pod.",
        "tradeUrl": "kordovanik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Korytn\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158emeslo p\u0159\u00edbuzn\u00e9 neck\u00e1\u0159i. Korytn\u00edk ale vyr\u00e1b\u011bl koryta pro nap\u00e1jen\u00ed dobytka, v\u011bt\u0161inou z jednoho kusu. Vyr\u00e1b\u011bl tak\u00e9 koryta na veden\u00ed vody \u2013 dlouh\u00e9 p\u016flen\u00e9 kl\u00e1dy.",
        "tradeUrl": "korytnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kosa\u0159",
        "tradeDesc": "Kov\u00e1\u0159 specialista na kosy, srpy, ma\u010dety a podobn\u00e9 n\u00e1\u0159ad\u00ed.",
        "tradeUrl": "kosar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kosteln\u00edk",
        "tradeDesc": "Ke spr\u00e1v\u011b farnosti pat\u0159il neodmysliteln\u011b i kosteln\u00edk, kter\u00fd se jednak zab\u00fdval pomocn\u00fdmi \u010dinnostmi p\u0159i spr\u00e1v\u011b kostela, staral se o roucha kn\u011b\u017e\u00ed a ministrant\u016f a t\u00e9\u017e o ob\u0159adn\u00ed n\u00e1doby a jednak vykon\u00e1val ur\u010den\u00e9 \u00fakony p\u0159i ob\u0159adech a s ob\u0159ady souvisej\u00edc\u00edmi. P\u016fvodn\u011b musel b\u00fdt kosteln\u00edkem duchovn\u00ed ni\u017e\u0161\u00edho sv\u011bcen\u00ed.",
        "tradeUrl": "kostelnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Koste\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce u\u017eitkov\u00fdch i ozdobn\u00fdch p\u0159edm\u011bt\u016f z kost\u00ed. Jeho specialitou byly             hrac\u00ed kostky a koule.",
        "tradeUrl": "kostecnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kostk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Koste\u010dn\u00edk.",
        "tradeUrl": "kostkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ko\u0161\u00edk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk zhotovuj\u00edc\u00ed ko\u0161\u00edky, ko\u0161e, n\u016f\u0161e, o\u0161atky, a pod. pleten\u00edm v\u011bt\u0161inou z vrbov\u00e9ho prout\u00ed. Sou\u010dasnost to pova\u017euj\u00ed sp\u00ed\u0161e za z\u00e1jmovou \u010dinnost, ale d\u0159\u00edve to byla \u017eivnost. Zbo\u017e\u00ed se vyr\u00e1b\u011blo hlavn\u011b v obdob\u00ed vegeta\u010dn\u00edho klidu - v zim\u011b. Vrbov\u00e9 pruty se v\u0161ak \u0159ezaly hned po \u017en\u00edch. M\u00e1\u010den\u00edm v ml\u00fdnsk\u00e9 n\u00e1honu z\u00edsk\u00e1valy pot\u0159ebnou pru\u017enost, nezbytnou pro dal\u0161\u00ed zpracov\u00e1n\u00ed. Vyr\u00e1b\u011bly se p\u0159edev\u0161\u00edm jednouch\u00e9 ko\u0161\u00edky, d\u00e1le dvouuch\u00e9 \"brambor\u00e1ky\" a tak\u00e9 v\u011bt\u0161\u00ed \"ohrabe\u010d\u0148\u00e1ky\" pro p\u0159en\u00e1\u0161en\u00ed sena a se\u010dky pro dobytek.\\\u00a8nPravd\u011bpodobn\u011b posledn\u00ed ko\u0161\u00edk\u00e1\u0159 byl v ulici K volejn\u011b. Materi\u00e1l se z\u00edsk\u00e1val p\u0159\u00edmo v m\u00edst\u011b, nebo\u0165 a\u017e do regulace Brtni\u010dky byla \u0159\u00ed\u010dka lemov\u00e1na po cel\u00e9 d\u00e9lce vrbami.",
        "tradeUrl": "kosikar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ko\u0161t\u00e9r v\u00edna",
        "tradeDesc": "Vrchnostensk\u00fd nebo m\u011bstsk\u00fd finan\u010dn\u00ed z\u0159\u00edzenec ov\u011b\u0159uj\u00edc\u00ed kvalitu v\u00edna.",
        "tradeUrl": "koster-vina",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ko\u0161\u0165at\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce r\u016fzn\u00fdch ko\u0161\u0165at a met\u00e1\u010dk\u016f. Pou\u017e\u00edvalo se oby\u010dejn\u011b vrbov\u00e9 prout\u00ed, jalovcov\u00e9 v\u011btvi\u010dky ale i jin\u00fd materi\u00e1l. Na mal\u00e9 met\u00e1\u010dky se pou\u017e\u00edvalo i \u201e\u0161ust\u00ed\u201c. Ve sv\u00e9m prodejn\u00edm sortimentu m\u00edval i met\u00e1\u010dky z hus\u00edch k\u0159\u00eddel, na vymet\u00e1n\u00ed pec\u00ed a \u201ema\u0161lova\u010dky\u201c na pe\u010divo.",
        "tradeUrl": "kostatar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kote\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Tesa\u0159 specialista na stavbu kotc\u016f, kolen a kr\u00e1mk\u016f.",
        "tradeUrl": "kotecnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kotl\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk specialista na v\u00fdrobu r\u016fzn\u00fdch kotl\u00edk\u016f a kotl\u016f. Vyr\u00e1b\u011bl mal\u00e9 kotl\u00edky pro kucha\u0159ky a velik\u00e9 kotle pro pivovary.",
        "tradeUrl": "kotlar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kotl\u00e1\u0159 p\u00e1nv\u00ed \u017eelezn\u00fdch",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce \u017eelezn\u00fdch p\u00e1nv\u00ed a plech\u016f na pe\u010den\u00ed.",
        "tradeUrl": "kotlar-panvi-zeleznych",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Koudeln\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk sp\u0159\u00e1daj\u00edc\u00ed z koudele hrubou p\u0159\u00edzi. (Koudel \u2013 ln\u011bn\u00e1 nebo konopn\u00e1 krat\u0161\u00ed, hub\u0161\u00ed a pazde\u0159\u00edm zne\u010di\u0161t\u011bn\u00e1 vl\u00e1kna.)",
        "tradeUrl": "koudelnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kov\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Jedn\u00edm z nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00edch a nejzn\u00e1m\u011bj\u0161\u00edch \u0159emesel bylo bezesporu kov\u00e1\u0159stv\u00ed, co\u017e bezprost\u0159edn\u011b souviselo s rozs\u00e1hlou zem\u011bd\u011blskou \u010dinnost\u00ed v\u010d. vyu\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed ko\u0148sk\u00fdch a kravsk\u00fdch potah\u016f. P\u016fvodn\u00edm vybaven\u00edm kov\u00e1rny byla kovadlina a ru\u010dn\u00ed m\u011bch s v\u00fdhn\u00ed. Kov\u00e1\u0159i si museli v\u0161echno vyrobit i s jednoduch\u00fdmi n\u00e1stroji sami. Od podkov a r\u016fzn\u00fdch druh\u016f kov\u00e1n\u00ed na vozy a kola a\u017e po h\u0159eb\u00edky. Byli typem lidov\u00fdch v\u0161eum\u011blc\u016f, z nich\u017e n\u011bkte\u0159\u00ed skute\u010dn\u011b dok\u00e1zali zru\u010dn\u011b vytrhnout bolav\u00e9 zuby.\\nKov\u00e1\u0159 byl v\u017edy \u0159emesln\u00edkem, kter\u00fd p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b za horka tvaroval \u017eelezo do \u017e\u00e1douc\u00ed podoby kladivem na kovadlin\u011b. Ve vesnic\u00edch i v men\u0161\u00edch m\u011bstech nach\u00e1z\u00edme kov\u00e1\u0159stv\u00ed jako jedno z m\u00e1la \u0159emesel, kter\u00e9 od st\u0159edov\u011bku existovalo a rozv\u00edjelo se jen s mal\u00fdmi technick\u00fdmi zm\u011bnami a s t\u00e9m\u011b\u0159 komplexn\u00edm souborem v\u00fdrobk\u016f. \u0158emeslo se \u010dlenilo podle druhu v\u00fdrobku na \u0159adu p\u0159\u00edbuzn\u00fdch obor\u016f, jako bylo samotn\u00e9 kov\u00e1\u0159stv\u00ed, zbroj\u00ed\u0159stv\u00ed, z\u00e1me\u010dnictv\u00ed, kotl\u00e1\u0159stv\u00ed, cvo\u010dka\u0159stv\u00ed aj. Kov\u00e1\u0159i t\u00e9\u017e b\u00fdvali ranhoji\u010di i zv\u011brol\u00e9ka\u0159i, tah\u00e1n\u00ed zub\u016f a pou\u0161t\u011bn\u00ed \u017eilou kon\u00edm b\u00fdvalo jejich nejobvyklej\u0161\u00ed vedlej\u0161\u00ed \u010dinnost\u00ed. Postupem \u010dasu za\u010dali kov\u00e1\u0159i vyr\u00e1b\u011bt nov\u00e9 druhy hospod\u00e1\u0159sk\u00e9ho a \u0159emeslnick\u00e9ho n\u00e1\u0159ad\u00ed, \u0159et\u011bzy \u010di \u017eelezn\u00e9 h\u0159bitovn\u00ed k\u0159\u00ed\u017ee, branky, okov\u00e1n\u00ed dve\u0159\u00ed, panty a j.\\nJe velmi pravd\u011bpodobn\u00e9, \u017ee kov\u00e1\u0159sk\u00e9 \u0159emeslo existovalo v Brtnici od nepam\u011bti a z\u016fstane tak i nad\u00e1le.",
        "tradeUrl": "kovar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kovolitec",
        "tradeDesc": "Zhotovoval r\u016fzn\u00e9 p\u0159edm\u011bty lit\u00edm kov\u016f (litiny, tv\u00e1rn\u00e9 litiny, zinku, c\u00ednu, olova, mosazi, bronzu,...) do forem z r\u016fzn\u00fdch materi\u00e1l\u016f (p\u00edsek, hl\u00edna, kov, s\u00e1dra, ...).",
        "tradeUrl": "kovolitec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Koza\u0159",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk s kozami. V\u011bt\u0161inou na trz\u00edch a kde nem\u011bli obecn\u00edho kozla domlouval si n\u00e1v\u0161t\u011bvy.",
        "tradeUrl": "kozar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ko\u017eeluh",
        "tradeDesc": "P\u016fvodn\u011b si \u0161evci vy\u010di\u0148ovali k\u016f\u017ee sami, zejm\u00e9na dom\u00e1c\u00ed hov\u011bziny, ale i ko\u0148sk\u00fdch. Pou\u017e\u00edvali k tomu dubovou k\u016fru, kterou si op\u011bt sami v okoln\u00edch les\u00edch loupali. Pot\u0159ebn\u00e9 zabarven\u00ed pak z\u00edskali pou\u017eit\u00edm k\u016fr smrkov\u00fdch, bukov\u00fdch, javorov\u00fdch \u010di vrbov\u00fdch. Ko\u017eelu\u017esk\u00e9 \u0159emeslo pat\u0159ilo mezi m\u00e1lo obl\u00edben\u00e9 - hlavn\u011b pro ne\u010distou pr\u00e1ci a velk\u00fd z\u00e1pach. Hanliv\u011b se jim \u0159\u00edkalo smra\u010fa\u0159i. Surov\u00e1 k\u016f\u017ee snadno zahn\u00edv\u00e1, a uschne-li, je tvrd\u00e1 a l\u00e1mav\u00e1. Vyd\u011bl\u00e1v\u00e1n\u00edm ko\u017eelu\u017esk\u00fdm p\u0159ech\u00e1z\u00ed v l\u00e1tku trvanlivou, m\u011bkkou a ohebnou, v tak zvanou use\u0148. K\u016f\u017ee se nejd\u0159\u00edve \u010dist\u00ed, aby se odstranila poko\u017eka a srs\u0165. Za t\u00edm \u00fa\u010delem se p\u0159edev\u0161\u00edm m\u00e1\u010d\u00ed ve vod\u011b, aby zm\u011bkla, pak zbavuje se mizd\u0159en\u00edm na postruhu, toti\u017e p\u0159etahov\u00e1n\u00edm p\u0159es dlouh\u00fd tup\u00fd n\u016f\u017e tak zv. skobzu nebo skoblu zbav\u00ed ve\u0161ker\u00fdch zbytk\u016f masa a blan. Tyto \u010dinnosti se zajist\u00e9 prov\u00e1d\u011bly podom\u00e1cku .\\nV roce 1882 m\u011bla Brtnice jen jednoho ko\u017eeluha, kter\u00fd m\u011bl \u017eivnost a zam\u011bstn\u00e1val n\u00e1razov\u011b n\u00e1mezn\u00ed pracovn\u00edky.",
        "tradeUrl": "kozeluh",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ko\u017ee\u0161n\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk obykle i vyd\u011bl\u00e1vaj\u00edc\u00ed surov\u00e9 k\u016f\u017ee s chlupy a pak z nich zhotovuje ruk\u00e1vn\u00edky, ko\u017eichy, \u010depice, l\u00edmce, p\u0159edlo\u017eky, koberce, pol\u0161t\u00e1\u0159e a pod.",
        "tradeUrl": "kozesnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kram\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk, men\u0161\u00ed kupec, kter\u00fd prod\u00e1val v\u0161echno na r\u016fzn\u00fdch m\u00edstech, pozd\u011bji jen to, co se doma nevyr\u00e1b\u011blo (ko\u0159en\u00ed, ji\u017en\u00ed ovoce, ciz\u00ed pl\u00e1tno, vz\u00e1cn\u00e1 d\u0159eva, a pod.). V d\u0159\u00edv\u011bj\u0161\u00ed dob\u011b tak\u00e9 obchodn\u00edk prod\u00e1vaj\u00edc\u00ed toto zbo\u017e\u00ed z \u201ekamenn\u00e9ho\u201c obchodu \u2013 kr\u00e1mu.",
        "tradeUrl": "kramar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Krampl\u00e9\u0159",
        "tradeDesc": "\u010cesal vlnu pro dal\u0161\u00ed zpracov\u00e1n\u00ed.",
        "tradeUrl": "krampler",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Krane\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz v\u011bne\u010dn\u00edk.",
        "tradeUrl": "kranecnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Krav\u00e1k",
        "tradeDesc": "M\u011bstsk\u00fdmi obyvateli chovatel krav, kter\u00fd ml\u00e9ka\u0159il, vyr\u00e1b\u011bl tvaroh a s\u00fdry a    tyto v\u00fdrobky s\u00e1m na trhu prod\u00e1val.",
        "tradeUrl": "kravak",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Krava\u0159",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk s hov\u011bz\u00edm dobytkem.",
        "tradeUrl": "kravar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Krej\u010d\u00ed",
        "tradeDesc": "St\u0159\u00edhal a \u0161il \u0161aty z r\u016fzn\u00fdch l\u00e1tek. V roce 1882 m\u011bla Brtnice 25 \u017eivnost\u00ed krej\u010dovsk\u00fdch.",
        "tradeUrl": "krejci",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Krej\u010d\u00ed kalhot",
        "tradeDesc": "Krej\u010d\u00ed, kter\u00fd \u0161il a opravoval pouze kalhoty.",
        "tradeUrl": "krejci-kalhot",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kroje\u010d sukna",
        "tradeDesc": "Kr\u00e1jel sukno na lokte dle pot\u0159eby k prodeji.",
        "tradeUrl": "krojec-sukna",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kroupn\u00edk",
        "tradeDesc": "Mlyn\u00e1\u0159 vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed koupy z je\u010dn\u00e9ho zrn\u00ed, \u0159id\u010deji p\u0161eni\u010dn\u00e9ho, bu\u010f otlouk\u00e1n\u00edm nebo om\u00edl\u00e1n\u00edm v krupn\u00edku.",
        "tradeUrl": "kroupnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kroupn\u00edk d\u011bdinsk\u00fd",
        "tradeDesc": "Mlyn\u00e1\u0159 krupice na d\u011btskou ka\u0161i.",
        "tradeUrl": "kroupnik-dedinsky",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Krou\u017eka\u0159",
        "tradeDesc": "Viz P\u0159ezk\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "krouzkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Krti\u010dk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "V\u011bt\u0161inou vandrovn\u00edk zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se chyt\u00e1n\u00edm krtk\u016f. Krt\u010d\u00ed k\u016f\u017eky potom su\u0161il a dod\u00e1val ko\u017ee\u0161n\u00edk\u016fm.",
        "tradeUrl": "krtickar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Krumpl\u00e9\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk, kter\u00fd krumploval \u2013 vy\u0161\u00edval zlatem a drahokamy.",
        "tradeUrl": "krumpler",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Krumpl\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Krumpl\u00e9\u0159.",
        "tradeUrl": "krumplir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Krup\u00e9r",
        "tradeDesc": "Viz Krupn\u00edk.",
        "tradeUrl": "kruper",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Krupi\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Kroupn\u00edk d\u011bdinsk\u00fd.",
        "tradeUrl": "krupicnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kudl\u00e1k",
        "tradeDesc": "Viz no\u017e\u00ed\u0159.",
        "tradeUrl": "kudlak",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kucha\u0159",
        "tradeDesc": "P\u0159ipravoval pokrmy.",
        "tradeUrl": "kuchar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kuchyn\u00edk",
        "tradeDesc": "N\u00e1zev pro kucha\u0159e kter\u00fd p\u0159ipravoval a pod\u00e1val stravu ve ve\u0159ejn\u00fdch v\u00fdva\u0159ovn\u00e1ch.",
        "tradeUrl": "kuchynik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kul\u00e9\u0159",
        "tradeDesc": "Specialista kamen\u00edk, kter\u00fd z kamene tesal koule pro praky a d\u011bla.",
        "tradeUrl": "kuler",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kupec",
        "tradeDesc": "Dov\u00e1\u017eel zbo\u017e\u00ed pro kram\u00e1\u0159e a dal\u0161\u00ed obchodn\u00edky. Nakupoval ve velk\u00e9m a prod\u00e1val po men\u0161\u00edm.",
        "tradeUrl": "kupec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kupl\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "Zab\u00fdval se \u010dinnost\u00ed v\u011bt\u0161inou za hranic\u00ed z\u00e1kona. Obvykle zprost\u0159edkov\u00e1val prostituci.",
        "tradeUrl": "kuplir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ku\u0159a\u0159",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk s ku\u0159aty dr\u016fbe\u017ee dom\u00e1c\u00ed a dr\u016fbe\u017e\u00ed v\u016fbec.",
        "tradeUrl": "kurar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ku\u0161a\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce samost\u0159\u00edl\u016f, ku\u0161\u00ed, prak\u016f a podobn\u00fdch zbran\u00ed mimo zbran\u00ed hork\u00fdch \u2013 s n\u00e1pln\u00ed st\u0159eln\u00e9ho prachu.",
        "tradeUrl": "kusar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "K\u016f\u017ei\u010dk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Lovil a prod\u00e1val k\u016f\u017ee drobn\u00fdch poln\u00edch zv\u00ed\u0159at.",
        "tradeUrl": "kuzickar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "K\u016f\u017eka\u0159",
        "tradeDesc": "Typick\u00e1 osoba byl na brtnicku k\u016f\u017eka\u0159. Nev\u00edm, jak mu jinde \u0159\u00edkali. M\u011bl zvl\u00e1\u0161tn\u00ed kabelu ko\u017eenou, podle kter\u00e9 ho ka\u017ed\u00fd pozn\u00e1val. Kabela na \u0159emenu zav\u011b\u0161en\u00e1 \u0161la mu kolem p\u016fl t\u011bla. Na zadn\u00edm konci byla \u0161irok\u00e1, v p\u0159edu m\u011bla \u00fazk\u00e9, dlouh\u00e9 hrdlo sta\u017een\u00e9 \u0159em\u00ednkem. Hrdlem t\u00edm cpal k\u016f\u017ei\u010dky do kabely. Chod\u00edc po staven\u00edch ptal se, maj\u00ed-li k\u016f\u017ei\u010dky krt\u010d\u00ed, sysl\u00ed, k\u0159e\u010dk\u016f, kun\u00ed. Kupoval-li t\u00e9\u017e jin\u00e9, ani ji\u017e nev\u00edm. Ale \u017ee mu byly nejmilej\u0161\u00ed drobounk\u00e9, to se dob\u0159e pamatuji. Ko\u017ee\u0161inky ty pr\u00fd \u0161ly do v\u00fdchodn\u00edch krajin na ko\u017e\u00ed\u0161ky bohat\u00fdch dam. Pozd\u011bji byl nahrazen k\u016f\u017eka\u0159em motorizovan\u00fdm. Na sv\u00e9m st\u0159i\u010dk\u00e9m aut\u011b m\u011bl amliony ze kter\u00fdch se st\u00e1le dokola oz\u00fdvalo:\u201cK\u016f\u017ee, koup\u00edm k\u016f\u017ee, k\u016f\u017ee...\u201c Vykupoval v\u0161ak ji\u017e jen k\u016f\u017ee kr\u00e1li\u010d\u00ed, ko\u010di\u010d\u00ed a ps\u00ed.",
        "tradeUrl": "kuzkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kvintern\u00edk",
        "tradeDesc": "Vyr\u00e1b\u011bl d\u0159ev\u011bn\u00e9 hudebn\u00ed n\u00e1stroje \u2013 kytary a loutny.",
        "tradeUrl": "kvinternik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Kytl\u00e9\u0159 ",
        "tradeDesc": "Krej\u010d\u00ed specialista. \u0160il lehk\u00e9 kryt\u00ed \u2013 pl\u00e1\u0161t\u011b a pl\u00e1\u0161t\u011bnky. Mnohdy bohat\u011b zdoben\u00e9 vy\u0161\u00edv\u00e1n\u00edm.",
        "tradeUrl": "kytler-",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Lada\u0159",
        "tradeDesc": "N\u00e1kupce zbo\u017e\u00ed po venkovech pro m\u011bstsk\u00e9 obchodn\u00edky.",
        "tradeUrl": "ladar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Lad\u00fd\u0159 obiln\u00fd",
        "tradeDesc": "N\u00e1kup\u010d\u00ed obil\u00ed.",
        "tradeUrl": "ladyr-obilny",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Lad\u00fd\u0159 chmele",
        "tradeDesc": "N\u00e1kup\u010d\u00ed chmele.",
        "tradeUrl": "ladyr-chmele",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "L\u00e1hevn\u00edk",
        "tradeDesc": "Skl\u00e1\u0159 vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed l\u00e1hve.",
        "tradeUrl": "lahevnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Lama\u010d kamene",
        "tradeDesc": "Dob\u00fdval stavebn\u00ed k\u00e1men. . Lama\u0159sk\u00e1 pr\u00e1ce m\u00e1 u n\u00e1s velmi starou tradici. K\u00e1men se dob\u00fdval ru\u010dn\u011b kl\u00ednov\u00e1n\u00edm, kter\u00e9 se p\u0159i z\u00edsk\u00e1n\u00ed kvalitn\u00edch kamen\u016f udr\u017eelo dodnes. Do vysekan\u00fdch otvor\u016f se zar\u00e1\u017eely d\u0159ev\u011bn\u00e9 kl\u00edny, kter\u00e9 se zal\u00e9valy vodou. T\u00edm nab\u00fdvaly na objemu a trhaly horninu. Lomy se nezakl\u00e1daly v \u00fazk\u00fdch \u00fadol\u00edch \u010di br\u00e1zd\u00e1ch, kde b\u00fdval k\u00e1men zv\u011btral\u00fd, ale na \u010deln\u00edch svaz\u00edch. P\u0159ihl\u00ed\u017eelo se k tomu, aby byl lom obr\u00e1cen k severu, proto\u017ee v takov\u00e9m dr\u017eel k\u00e1men d\u00e9le lomovou vlhkost a snadn\u011bji se l\u00e1mal a opracov\u00e1val. T\u011b\u017ekou ru\u010dn\u00ed pr\u00e1ci p\u0159i dob\u00fdv\u00e1n\u00ed kamene pozd\u011bji usnadnilo pou\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed trhavin. Stavebn\u00ed k\u00e1men se t\u011b\u017eil na na mnoha m\u00edstech zpravidla jen pro pot\u0159eby majitel\u016f panstv\u00ed, \u010di m\u00edstn\u00edch obyvatel.",
        "tradeUrl": "lamac-kamene",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Lama\u010d v\u00e1pn\u00edk",
        "tradeDesc": "Dal\u0161\u00ed profes\u00ed, kter\u00e1 m\u00e1 p\u0159\u00edmou souvislost nejen s v\u00e1penictv\u00edm, bylo dob\u00fdv\u00e1n\u00ed v\u00e1pence. Pokud tuto \u010dinnost prov\u00e1d\u011bl n\u011bkdo jako svoji \u017eivnost, naz\u00fdval se lama\u010d nebo skaln\u00edk. Lama\u0159sk\u00e1 pr\u00e1ce m\u00e1 u n\u00e1s velmi starou tradici.",
        "tradeUrl": "lamac-vapnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Landfar\u00e9\u0159",
        "tradeDesc": "Potuln\u00fd apatyk\u00e1\u0159",
        "tradeUrl": "landfarer",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Landko\u010d\u00ed ",
        "tradeDesc": "Viz vozataj.",
        "tradeUrl": "landkoci-",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Lantko\u010d\u00ed",
        "tradeDesc": "Viz vozataj.",
        "tradeUrl": "lantkoci",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Lavi\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz stoli\u010dn\u00edk.",
        "tradeUrl": "lavicnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Lazebn\u00edk",
        "tradeDesc": "Majitel l\u00e1zn\u011b studen\u00e9 i tepl\u00e9. L\u00e1ze\u0148 b\u00fdvala majetkem obce a pronaj\u00edmala ji lazebn\u00edkovi za plat do d\u011bdi\u010dn\u00e9ho dr\u017een\u00ed. V tepl\u00e9 l\u00e1zni posed\u00e1vali host\u00e9 v hork\u00e9m vzduchu a p\u00e1\u0159e na lavic\u00edch. V myc\u00edch l\u00e1zn\u00edch byli host\u00e9 usazeni v ov\u00e1ln\u00fdch d\u0159ev\u011bn\u00fdch k\u00e1d\u00edch napln\u011bn\u00fdch vodou a zakryt\u00fdch prkny, aby horkost l\u00e1zn\u011b d\u00e9le vydr\u017eela. P\u0159i koup\u00e1n\u00ed, ale v\u011bt\u0161inou a\u017e po n\u011bm, bylo host\u016fm pod\u00e1v\u00e1no j\u00eddlo a pit\u00ed. P\u0159i vlastn\u00ed l\u00e1zni byly oby\u010dejn\u011b mimo jin\u00e9 m\u00edstnosti je\u0161t\u011b dv\u011b zvl\u00e1\u0161tn\u00ed komory. Jedn\u00e9 se \u0159\u00edkalo \u201ezuvadlna\u201c, kde se n\u00e1v\u0161t\u011bvn\u00edci zouvali, svl\u00e9kali a sv\u011b\u0159ovali k opatrov\u00e1n\u00ed sv\u00e9 klenoty a pen\u00edze. V druh\u00e9 provozoval lazebn\u00edk nebo barb\u00ed\u0159 holen\u00ed, st\u0159\u00edh\u00e1n\u00ed a rozmanit\u011bj\u0161\u00ed drobn\u00e9 chirurgick\u00e9 operace a trh\u00e1n\u00ed zub\u016f. K osazenstvu l\u00e1zn\u011b pat\u0159il lazebn\u00edk a tovary\u0161i specializovan\u00ed na r\u016fzn\u00e9 pr\u00e1ce jako: holi\u010di, zuvadln\u00edci, pu\u0161t\u011bdlci, topi\u010di a vod\u00e1ci...",
        "tradeUrl": "lazebnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Leda\u0159",
        "tradeDesc": "Dob\u00fdval, usklad\u0148oval a rozv\u00e1\u017eel led.",
        "tradeUrl": "ledar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "L\u00e9ka\u0159",
        "tradeDesc": "L\u00e9\u010dil bez univerzitn\u00edch zkou\u0161ek, jen m\u011bl ukon\u010den\u00e9 studium.",
        "tradeUrl": "lekar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "L\u00e9ka\u0159 ko\u0148sk\u00fd",
        "tradeDesc": "Zv\u011brol\u00e9ka\u0159 pro kon\u011b.",
        "tradeUrl": "lekar-konsky",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Lepa\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Hli\u0148\u00e1k.",
        "tradeUrl": "lepar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Les\u00e1k",
        "tradeDesc": "Ten, co byl zam\u011bstn\u00e1n v lese anebo tak\u00e9 obchodn\u00edk s \u0159ezivem - prkny",
        "tradeUrl": "lesak",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Le\u0161ti\u010d kov\u016f",
        "tradeDesc": "Zab\u00fdval se le\u0161t\u011bn\u00edm a jin\u00fdmi povrchov\u00fdmi \u00fapravami kov\u016f.",
        "tradeUrl": "lestic-kovu",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Le\u0161ti\u010d kamen\u016f",
        "tradeDesc": "Specialista kamen\u00edk zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se le\u0161t\u011bn\u00edm mramoru, \u017euly, syenitu a pod.",
        "tradeUrl": "lestic-kamenu",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Le\u017e\u00e1k",
        "tradeDesc": "Viz faktor.",
        "tradeUrl": "lezak",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Lichv\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "P\u016fj\u010doval pen\u00edze na \u00farok, obvykle se pou\u017e\u00edvalo pro ozna\u010den\u00ed osob ko\u0159ist\u00edc\u00edch z dlu\u017en\u00edkov\u00fdch nesn\u00e1z\u00ed.",
        "tradeUrl": "lichvar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Listono\u0161",
        "tradeDesc": "D\u0159\u00edve \u00fa\u0159edn\u00edk m\u011bsta rozn\u00e1\u0161ej\u00edc\u00ed listiny, nebyl zam\u011bstnancem po\u0161ty.",
        "tradeUrl": "listonos",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Li\u0161ta\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed a povrchov\u011b upravuj\u00edc\u00ed \u00fazk\u00e9 d\u0159ev\u011bn\u00e9 lat\u011b ke kryt\u00ed sp\u00e1r a tr\u00e1m\u016f, podlah apod. Obvykle r\u016fzn\u011b profilovan\u00e9, barven\u00e9, zlacen\u00e9 nebo st\u0159\u00edb\u0159en\u00e9. Vyr\u00e1b\u011bl rovn\u011b\u017e polotovary pro r\u00e1mov\u00e1n\u00ed obraz\u016f.",
        "tradeUrl": "listar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Litkupn\u00edk p\u0159\u00edse\u017en\u00fd",
        "tradeDesc": "M\u011bstsk\u00fd \u00fa\u0159edn\u00edk st\u0159e\u017e\u00edc\u00ed dodr\u017eov\u00e1n\u00ed obchodn\u00edch na\u0159\u00edzen\u00ed, eviduj\u00edc\u00ed prod\u00e1van\u00e9 zbo\u017e\u00ed, zprost\u0159edkov\u00e1vaj\u00edc\u00ed obchod.",
        "tradeUrl": "litkupnik-prisezny",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Li\u017en\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz \u0161rot\u00e9\u0159.",
        "tradeUrl": "liznik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ln\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "P\u0159ekupn\u00edk lnu.",
        "tradeUrl": "lnar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Locufilices ",
        "tradeDesc": "Truhl\u00e1\u0159 specializovan\u00fd na v\u00fdrobu rakv\u00ed.",
        "tradeUrl": "locufilices-",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Lojovn\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se v\u00fdkupem a \u0161kva\u0159en\u00edm tvrd\u00fdch \u017eivo\u010di\u0161n\u00fdch tuk\u016f za \u00fa\u010delem z\u00edsk\u00e1n\u00ed loje \u2013 suroviny pro v\u00fdrobu m\u00fddla, stearinu, a margarinu \u010di u\u017e\u00edvan\u00e9ho k napu\u0161t\u011bn\u00ed usn\u00ed, vlny p\u0159ed sp\u0159\u00e1d\u00e1n\u00edm, mazadla a jin\u00e9.",
        "tradeUrl": "lojovnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Lopatn\u00edk",
        "tradeDesc": "Kov\u00e1\u0159 specialista vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed r\u016fzn\u00e9 lopaty a lopatky.",
        "tradeUrl": "lopatnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Loute\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Soustru\u017en\u00edk specializovan\u00fd na v\u00fdrobu loutek a jejich \u010d\u00e1st\u00ed. Obvykle i zdatn\u00fd d\u0159evo\u0159ezb\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "loutecnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Loutka\u0159",
        "tradeDesc": "Putoval od vsi ke vsi a hr\u00e1l loutkov\u00e9 divadlo.",
        "tradeUrl": "loutkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Loutna\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce d\u0159ev\u011bn\u00fdch n\u00e1stroj\u016f \u2013 louten.",
        "tradeUrl": "loutnar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Lucern\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Platn\u00e9\u0159 specializovan\u00fd na v\u00fdrobu r\u016fzn\u00fdch luceren \u2013 domovn\u00edch, ko\u010d\u00e1rov\u00fdch i h\u0159bitovn\u00edch a rovn\u011b\u017e je i prod\u00e1val s pot\u0159ebn\u00fdm p\u0159\u00edslu\u0161enstv\u00edm.",
        "tradeUrl": "lucernar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Lu\u010di\u0161n\u00edk",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce t\u011btivov\u00fdch st\u0159eln\u00fdch zbran\u00ed.",
        "tradeUrl": "lucisnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Luka\u0159",
        "tradeDesc": "Hospod\u00e1\u0159 v hor\u00e1ch, kde p\u0159evl\u00e1dal chov dobytka, hospoda\u0159\u00edc\u00ed na luk\u00e1ch.",
        "tradeUrl": "lukar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "L\u016f\u017eka\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce d\u0159ev\u011bn\u00fdch l\u016f\u017eek ke st\u0159elb\u011b s praky.",
        "tradeUrl": "luzkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "L\u017ei\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Soustru\u017en\u00edk specializovan\u00fd na v\u00fdrobu d\u0159ev\u011bn\u00fdch l\u017eic.",
        "tradeUrl": "lzicnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "L\u00e1ze\u0148sk\u00fd",
        "tradeDesc": "Od roku 1490 provozovali v Brtnici Star\u0161\u00ed (n\u00e1zev pro tehdej\u0161\u00ed radn\u00ed) z obce l\u00e1zn\u011b. Nebyly to l\u00e1zn\u011b v dne\u0161n\u00edm slova smyslu, ale sp\u00ed\u0161e um\u00fdv\u00e1rny s lazebn\u00edkem.",
        "tradeUrl": "lazensky",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Lehk\u00e9 d\u011bvy",
        "tradeDesc": "K \u010del\u00e1dce \u0161enk\u00fd\u0159\u016f se \u010dasto p\u0159id\u00e1vala i skupinka lehk\u00fdch d\u011bv, kter\u00e9 mimo obsluhy host\u00ed prov\u00e1d\u011bly svoji nekalou \u017eivnost. (Mnohdy v\u00fdnosn\u011bj\u0161\u00ed ne\u017e \u0161enk.)       ",
        "tradeUrl": "lehke-devy",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "L\u00e9k\u00e1rn\u00edk",
        "tradeDesc": "Brtnice, jako m\u011bste\u010dko se \u0161pit\u00e1lem m\u011bli ji\u017e v roce 1882 svoji l\u00e9k\u00e1rnu a l\u00e9k\u00e1rn\u00edka.",
        "tradeUrl": "lekarnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "L\u00e9ka\u0159",
        "tradeDesc": "M\u011bste\u010dko m\u011blo v roce 1882 ji\u017e sv\u00e9ho m\u011bstsk\u00e9ho vy\u0161kolen\u00e9ho l\u00e9ka\u0159e.",
        "tradeUrl": "lekar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Lesn\u00fd pojezdn\u00fd",
        "tradeDesc": "Pansk\u00fd \u00fa\u0159edn\u00edk, kter\u00e9ho si vyb\u00edr\u00e1 vrchnost ze sv\u00fdch m\u011b\u0161\u0165an\u016f. Lesn\u00ed pojezdn\u00fd byl p\u0159\u00edm\u00fdm p\u0159edstaven\u00fdm lesn\u00edho person\u00e1lu: myslivc\u016f, adjunkt\u016f a hajn\u00fdch. Obj\u00ed\u017ed\u011bl jednotliv\u00e9 rev\u00edry a dbal, aby byl v\u0161ude po\u0159\u00e1dek. Vedl lesn\u00ed \u00fa\u010dty. K prodeji d\u0159eva v\u0161ak pot\u0159eboval souhlas hejtmana. V brtnick\u00e9m panstv\u00ed od poloviny 17. stolet\u00ed.",
        "tradeUrl": "lesny-pojezdny",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Mal\u00ed\u0159 ",
        "tradeDesc": "Mal\u00ed\u0159i malovaly p\u0159edev\u0161\u00edm obrazy na p\u0159\u00e1n\u00ed, a to zejm\u00e9na portr\u00e9ty d\u011bt\u00ed a pro v\u00fdd\u011blek krajinky.",
        "tradeUrl": "malir-",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Mal\u00ed\u0159 do kamene",
        "tradeDesc": "\u0158\u00eddce se vyskytuj\u00edc\u00ed specialista, mal\u00ed\u0159 zhotovuj\u00edc\u00ed mozaikov\u00e9 obrazy.",
        "tradeUrl": "malir-do-kamene",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Mandl\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Kram\u00e1\u0159 prod\u00e1vaj\u00edc\u00ed mandle a jin\u00e1 jedl\u00e1 semena.",
        "tradeUrl": "mandlar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Mandl\u00ed\u0159 pl\u00e1ten",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk mandluj\u00edc\u00ed pl\u00e1tno. \u0158\u00eddce samostatn\u00fd, obvykle tovary\u0161 u tkalce.",
        "tradeUrl": "mandlir-platen",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Manufakturista",
        "tradeDesc": "Majitel manufaktury a v lidov\u00e9 mluv\u011b \u0159emesln\u00edk pracuj\u00edc\u00ed pro manufakturu jako n\u00e1mezdn\u00ed pracovn\u00edk.",
        "tradeUrl": "manufakturista",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Marcip\u00e1rn\u00edk",
        "tradeDesc": "Pern\u00edk\u00e1\u0159, kter\u00fd pekl z cukru, mandl\u00ed, km\u00ednu a pod. cukrovinky.",
        "tradeUrl": "marciparnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Marketi\u00e9r",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk zdob\u00edc\u00ed povrch d\u0159ev\u011bn\u00fdch p\u0159edm\u011bt\u016f perlet\u00ed, \u017eelvovinou, bronzem, m\u011bd\u00ed, c\u00ednem a vz\u00e1cn\u00fdmi d\u0159evy. Zdoben\u00ed prov\u00e1d\u011bl pov\u011bt\u0161inou vykl\u00e1d\u00e1n\u00edm.",
        "tradeUrl": "marketier",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Masti\u010dk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "L\u00e9ka\u0159 nedouk.",
        "tradeUrl": "mastickar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Materialista",
        "tradeDesc": "Prodava\u010d drog, chemik\u00e1li\u00ed, surovin a l\u00e9k\u00e1rnick\u00fdch pot\u0159eb.",
        "tradeUrl": "materialista",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Mazane\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Peka\u0159 specialista na mazance a podobn\u00e9 kynut\u00e9 pe\u010divo.",
        "tradeUrl": "mazanecnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Me\u010d\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "No\u017e\u00ed\u0159 specialista na me\u010de a kordy a ostatn\u00ed ru\u010dn\u00ed se\u010dn\u00e9 zbran\u011b.",
        "tradeUrl": "mecir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Meda\u0159",
        "tradeDesc": "V\u010dela\u0159, v\u00fdrobce medoviny.",
        "tradeUrl": "medar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Medailleur",
        "tradeDesc": "Rytec medail\u00ed. V\u011bt\u0161inou ryl nejd\u016fle\u017eit\u011bj\u0161\u00ed \u010d\u00e1sti razidel minc\u00ed a medailov\u00e9 \u0161to\u010dky pro kr\u00e1lovsk\u00fd dv\u016fr. Zhotovoval tak\u00e9 pe\u010detidla.",
        "tradeUrl": "medailleur",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Medn\u00edk",
        "tradeDesc": "Va\u0159il med a medovinu z materi\u00e1lu opat\u0159ovan\u00e9 Brtn\u00edkem.",
        "tradeUrl": "mednik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Medv\u011bd\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Potuln\u00fd kejkl\u00ed\u0159, kter\u00fd chodil s cvi\u010den\u00fdm medv\u011bdem a p\u0159edv\u00e1d\u011bl r\u016fzn\u00e9 kousky pro pobaven\u00ed.",
        "tradeUrl": "medvedar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Mechanikus",
        "tradeDesc": "Mechanik, konstrukt\u00e9r a v\u00fdrobce slo\u017eit\u00fdch pohybliv\u00fdch za\u0159\u00edzen\u00ed. Velmi \u017e\u00e1d\u00e1n na pansk\u00fdch s\u00eddlech pro zhotovov\u00e1n\u00ed r\u016fzn\u00fdch tajn\u00fdch dve\u0159\u00ed a \u00fakryt\u016f v n\u00e1bytku.",
        "tradeUrl": "mechanikus",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Meloun\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz D\u00fd\u0148a\u0159.",
        "tradeUrl": "melounik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Metl\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Ko\u0161\u0165at\u00e1\u0159. V\u00fdrobce metel a ko\u0161\u0165at.",
        "tradeUrl": "metlar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Mezul\u00e1n\u00edk",
        "tradeDesc": "Speialista tkadlec vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed mezul\u00e1n \u2013 tvrd\u00e9 a siln\u00e9 pl\u00e1tno ze lnu a konop\u00ed.",
        "tradeUrl": "mezulanik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "M\u011bdikovec",
        "tradeDesc": "Viz Kov\u00e1\u0159 m\u011bdi.",
        "tradeUrl": "medikovec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "M\u011bdilijec",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk odl\u00e9vaj\u00edc\u00ed do r\u016fzn\u00fdch forem n\u00e1\u0159ad\u00ed, ozdoby (polotovary) a dal\u0161\u00ed v\u00fdrobky z m\u011bdi.",
        "tradeUrl": "medilijec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "M\u011b\u0159i\u010d",
        "tradeDesc": "Obecn\u00ed \u00fa\u0159edn\u00edk pov\u011b\u0159en\u00fd kontrolou m\u011br a dodr\u017eov\u00e1n\u00edm stanoven\u00fdch cen.",
        "tradeUrl": "meric",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "M\u011b\u0159i\u010d sol\u00ed",
        "tradeDesc": "\u016e\u0159edn\u00edk pov\u011b\u0159en\u00fd na trhu kontrolou soli.",
        "tradeUrl": "meric-soli",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "M\u011b\u010fn\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Kov\u00e1\u0159 m\u011bdi.",
        "tradeUrl": "mednar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "M\u011b\u0161e\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce m\u011b\u0161c\u016f, vak\u016f a i jin\u00fdch v\u00fdrobk\u016f z k\u016f\u017ee obvykle hojn\u011b zdoben\u00fdch r\u016fzn\u00fdmi technikami.",
        "tradeUrl": "mesecnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Minc\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk v mincovn\u011b zam\u011bstnan\u00fd p\u0159\u00edpravou a vyklep\u00e1v\u00e1n\u00edm c\u00e1n\u016f, jejich vyst\u0159ihov\u00e1n\u00edm, srovn\u00e1v\u00e1n\u00edm a b\u00edlen\u00edm st\u0159\u00ed\u017ek\u016f. V u\u017e\u0161\u00edm slova smyslu koval v mincovn\u011b plechy do ur\u010dit\u00e9 tlou\u0161\u0165ky a p\u0159ipravoval je pro ra\u017ebu.",
        "tradeUrl": "mincir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ministeri\u00e1l ",
        "tradeDesc": "Nesvobodn\u00fd slu\u017eebn\u00edk panovn\u00edka nebo velk\u00fdch feud\u00e1l\u016f vykon\u00e1vaj\u00edc\u00ed dvorsk\u00e9, \u00fa\u0159edn\u00ed nebo vojensk\u00e9 slu\u017eby.",
        "tradeUrl": "ministerial-",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Misa\u0159 ",
        "tradeDesc": "Viz ok\u0159in\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "misar-",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Mistr",
        "tradeDesc": "V cechu samostatn\u00fd \u0159emesln\u00edk, kter\u00fd naj\u00edmal tovary\u0161e. Obecn\u011b dobr\u00fd a kvalitn\u00ed \u0159emesln\u00edk.",
        "tradeUrl": "mistr",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Mistr poln\u00ed",
        "tradeDesc": "M\u011bstsk\u00fd past\u00fd\u0159.",
        "tradeUrl": "mistr-polni",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Mistr p\u0159\u00edse\u017en\u00fd",
        "tradeDesc": "Viz cechmistr.",
        "tradeUrl": "mistr-prisezny",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "M\u00edse\u010d",
        "tradeDesc": "Zam\u011bstnanec pivovaru. M\u00edsil pivo p\u0159i va\u0159en\u00ed a kva\u0161en\u00ed.",
        "tradeUrl": "misec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Mi\u0161ka\u0159",
        "tradeDesc": "Viz nunv\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "miskar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ml\u00e1dek",
        "tradeDesc": "Viz robenec.",
        "tradeUrl": "mladek",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ml\u00e1dek mlyn\u00e1\u0159sk\u00fd",
        "tradeDesc": "Mlad\u0161\u00ed tovary\u0161 ve ml\u00fdn\u011b, p\u0159\u00edslu\u0161n\u00edk ml\u00fdnsk\u00e9 \u010deledi.",
        "tradeUrl": "mladek-mlynarsky",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Mlad\u0161\u00ed \u010deled\u00edn",
        "tradeDesc": "N\u00e1mezdn\u00ed pracovn\u00edk, p\u0159\u00edslu\u0161n\u00edk pansk\u00e9 nebo selsk\u00e9 \u010deledi.",
        "tradeUrl": "mladsi-celedin",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Mlad\u0161\u00ed d\u011bve\u010dka",
        "tradeDesc": "N\u00e1mezdn\u00ed pracovnice, p\u0159\u00edslu\u0161nice pansk\u00e9 nebo selsk\u00e9 \u010deledi.",
        "tradeUrl": "mladsi-devecka",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Mlyn\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk melouc\u00ed obiln\u00e9 zrno na mouku a dal\u0161\u00ed mou\u010dn\u00e9 v\u00fdrobky ve ml\u00fdn\u011b. Jako pomocn\u00edky naj\u00edmal ml\u00fdnskou \u010dele\u010f. Dal\u0161\u00ed zpracov\u00e1n\u00ed zem\u011bd\u011blsk\u00fdch produkt\u016f bylo z\u00e1visl\u00e9 na pot\u0159eb\u00e1ch a znalosti na\u0161ich p\u0159edk\u016f. Obil\u00ed mleli bu\u010f doma v kamenn\u00fdch \u017eernovn\u00edc\u00edch, nebo si je nechali ml\u00edt ve vodn\u00edch ml\u00fdnech. Mlyn\u00e1\u0159i museli zn\u00e1t nejen ml\u00edt obil\u00ed, ale i um\u011bt stav\u011bt ml\u00fdny. Krom\u011b ml\u00fdn\u016f budovali i pily \u010di vodn\u00ed n\u00e1stroje k valchov\u00e1n\u00ed suken, museli ovl\u00e1dat budov\u00e1n\u00ed most\u016f, jez\u016f a b\u0159eh\u016f, p\u0159iv\u00e1d\u011bli vodu do dom\u016f, \u010di ji p\u0159i z\u00e1plav\u00e1ch ze sklep\u016f a studn\u00ed vyv\u00e1d\u011bli.\\nV Brtnici za dr\u017eby Buriana Brtnick\u00e9ho z Vald\u0161tejna Pansk\u00e9 byly dva vodn\u00ed ml\u00fdny. Oba byly pansk\u00e9 a n\u00e1jemn\u00ed. Ale u\u017e v roce 1623 m\u011blo panstv\u00ed p\u011bt pansk\u00fdch ml\u00fdn\u016f. I tyto byly v\u0161echny vodn\u00ed a n\u00e1jemn\u00ed . Brtnice m\u011bla v roce 1859 pouze 2 mlyn\u00e1\u0159e jako samostatn\u00e9 \u017eivnostn\u00edky.",
        "tradeUrl": "mlynar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Mo\u0159ipivo",
        "tradeDesc": "Viz pivopal.",
        "tradeUrl": "moripivo",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Mosazn\u00edk",
        "tradeDesc": "Kov\u00e1\u0159 nebo kotl\u00e1\u0159 specializovan\u00fd na v\u00fdrobu mosazn\u00fdch p\u0159edm\u011bt\u016f.",
        "tradeUrl": "mosaznik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Mostn\u00edk",
        "tradeDesc": "Tesa\u0159 specializovan\u00fd na stavby a opravy d\u0159ev\u011bn\u00fdch most\u016f a l\u00e1vek.",
        "tradeUrl": "mostnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Mo\u0161ta\u0159",
        "tradeDesc": "Viz tobole\u010dn\u00edk.",
        "tradeUrl": "mostar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Muzik\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Muzikant hraj\u00edc\u00ed obvykle ve v\u011bt\u0161\u00ed skupin\u011b hudebn\u00edk\u016f.",
        "tradeUrl": "muzikar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Mydl\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed r\u016fzn\u00e1 m\u00fddla z tuk\u016f.",
        "tradeUrl": "mydlar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Myka\u010d",
        "tradeDesc": "N\u00e1mezdn\u00fd pracovn\u00edk, kter\u00fd u souken\u00edka mykal p\u0159\u00edzi.",
        "tradeUrl": "mykac",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Myslivec",
        "tradeDesc": "Pansk\u00fd zam\u011bstnanec, kter\u00fd u obor a les\u016f se staral o zv\u011b\u0159 a mel na starost jejich stavy, chov, krmen\u00ed, odpov\u00eddal za jej\u00ed zdravotn\u00ed stav a vedl hony.",
        "tradeUrl": "myslivec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "M\u00fdtn\u00fd",
        "tradeDesc": "Kr\u00e1lovsk\u00fd, \u0161lechtick\u00fd nebo m\u011bstsk\u00fd \u00fa\u0159edn\u00edk pov\u011b\u0159en\u00edm vyb\u00edr\u00e1n\u00edm m\u00fdtn\u00e9ho.",
        "tradeUrl": "mytny",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "N\u00e1den\u00edk",
        "tradeDesc": "Chud\u00fd deln\u00edk naj\u00edman\u00fd k r\u016fzn\u00fdm prac\u00edm.",
        "tradeUrl": "nadenik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "N\u00e1dobn\u00edk",
        "tradeDesc": "Hrn\u010d\u00ed\u0159 nebo soustru\u017en\u00edk specializovan\u00fd na v\u00fdrobu n\u00e1dob\u00ed.",
        "tradeUrl": "nadobnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "N\u00e1kladn\u00edk piva",
        "tradeDesc": "Prodava\u010d piva \u0161enkovn\u00e1m, hospod\u00e1m a jin\u00fdm odb\u011bratel\u016fm.",
        "tradeUrl": "nakladnik-piva",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Naplava\u010d",
        "tradeDesc": "Plavec d\u0159eva. P\u0159\u00edslu\u0161n\u00edk plaveck\u00e9 \u010deledi.",
        "tradeUrl": "naplavac",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "N\u00e1pravn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz kola\u0159. Vyr\u00e1b\u011bl n\u00e1pravy, podstavce a kostry do voz\u016f a san\u00ed. Pozd\u011bji se naz\u00fdval korba\u0159 nebo \u0161telma\u0159.",
        "tradeUrl": "napravnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Nebo\u0159ezk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Kov\u00e1\u0159 specializuj\u00edc\u00ed se na v\u00fdrobu nebozez\u016f do d\u0159eva a hl\u00edny (pro zahradn\u00edky a vina\u0159e).",
        "tradeUrl": "neborezkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Neck\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce d\u0159ev\u011bn\u00fdch n\u00e1dob sb\u00edjen\u00edm lat\u00ed a prken. N\u011bkdy i dlab\u00e1n\u00edm z cel\u00fdch kmen\u016f. Specialista na necky a vani\u010dky.",
        "tradeUrl": "neckar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Nevod\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Specialista na v\u00fdrobu \u201enevod\u016f\u201c pro lov ryb.",
        "tradeUrl": "nevodar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ni\u0165a\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce a obchodn\u00edk s nit\u011bmi, l\u00e1ta\u010dkami a podobn\u00fdm zbo\u017e\u00edm.",
        "tradeUrl": "nitar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Nosi\u010d",
        "tradeDesc": "N\u00e1mezdn\u00fd pracovn\u00edk k no\u0161en\u00ed b\u0159emen.",
        "tradeUrl": "nosic",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "No\u017e\u00edk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Specialista na v\u00fdrobu r\u016fzn\u00fdch no\u017e\u00edk\u016f, zejm\u00e9na specieln\u00edch druh\u016f a n\u016f\u017eek rozli\u010dn\u00fdch typ\u016f a tvar\u016f.",
        "tradeUrl": "nozikar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "No\u017e\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "Kov\u00e1\u0159 specialista na v\u00fdrobu polotovar\u016f i hotov\u00fdch no\u017e\u016f.",
        "tradeUrl": "nozir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Nunv\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Zv\u011broklesti\u010d. B\u00fdky klestil na voly a i ostatn\u00ed dobytek klestil pro jejich klidn\u011bj\u0161\u00ed povahu a lep\u0161\u00ed v\u00fdnosnost.",
        "tradeUrl": "nunvar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "N\u016f\u017eka\u0159",
        "tradeDesc": "Viz no\u017e\u00edk\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "nuzkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Obchodn\u00edk",
        "tradeDesc": "Dal\u0161\u00ed d\u016fle\u017eitou \u017eivnost\u00ed, kter\u00e1 se vyskytovala prakticky v\u0161ude, bylo obchodov\u00e1n\u00ed. Na venkov\u011b v\u0161ak byla obchodn\u00ed \u010dinnost v dob\u00e1ch, kdy byl zalo\u017een a os\u00eddlena Brtnice, na velmi n\u00edzk\u00e9 \u00farovni. Materi\u00e1l na stavbu obydl\u00ed z\u00edskali na\u0161i prap\u0159edkov\u00e9 z les\u016f, kter\u00e9 postupn\u011b vymy\u0165ovali, potraviny si zaji\u0161\u0165ovali z vlastn\u00ed produkce a mnoh\u00e9 n\u00e1\u0159ad\u00ed vyr\u00e1b\u011bli doma. Teprve v pozd\u011bj\u0161\u00edch dob\u00e1ch se obchodn\u00ed \u010dinnost za\u010dala rozv\u00edjet s rozmachem nadbytku zbo\u017e\u00ed vlivem specializace a Brtnice se stala v\u00fdznamnou osadou s pr\u00e1vem trh\u016f.",
        "tradeUrl": "obchodnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Obchodn\u00edk podkoteck\u00fd",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk, kter\u00fd prod\u00e1val pod kotci.",
        "tradeUrl": "obchodnik-podkotecky",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Obchodn\u00edk podomn\u00ed",
        "tradeDesc": "P\u0159evelik\u00e1 rozmanitost a pestrost byla p\u0159i ko\u010dovn\u00e9m \u017eivot\u011b obchodn\u00edm! Mnoz\u00ed z nich jsou sami vyrabitel\u00e9 nab\u00edzen\u00fdch ke koupi tovar\u016f. Jsou to: \u0159iti\u010d\u00e1\u0159i, lopat\u00e1\u0159i, va\u0159e\u010dk\u00e1\u0159i, vyrabitel\u00e9 zbo\u017e\u00ed loubkov\u00e9ho, slam\u011bn\u00e9ho a p., k nim\u017e pat\u0159\u00ed o\u0161atk\u00e1\u0159i, roho\u017ek\u00e1\u0159i, ba\u010dkor\u00e1\u0159i; d\u00e1le jsou knofl\u00edk\u00e1\u0159i (nit\u011bn\u00fdch knofl\u00ed\u010dk\u016f), krajk\u00e1\u0159ky, \u0161t\u011btka\u0159i, h\u0159eben\u00e1\u0159i, \u0159em\u00ednk\u00e1\u0159i (pohodn\u00ed), pometl\u00e1\u0159i, vyrabitel\u00e9 prost\u00fdch hol\u00ed, n\u00e1sadek a d\u00fdmek d\u0159ev\u011bn\u00fdch (ze d\u0159eva jalovcov\u00e9ho, ti ji\u017e zanikaj\u00ed).\\nSpadaj\u00ed sem je\u0161t\u011b vyr\u00e1bitel\u00e9 r\u016fzn\u00e9ho n\u00e1\u010din\u00ed, zvl\u00e1\u0161t\u011b ve ln\u00e1\u0159stv\u00ed a tkalcovstv\u00ed u\u017e\u00edvan\u00e9ho. Pro poln\u00ed hospod\u00e1\u0159e rozn\u00e1\u0161ely se l\u00fd\u010den\u00e9 provazy, hou\u017eve, vidle, bij\u00e1ky k cep\u016fm, vor\u0161oufy (lopaty d\u0159ev\u011bn\u00e9) a j.",
        "tradeUrl": "obchodnik-podomni",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Oborn\u00edk",
        "tradeDesc": "Pansk\u00fd zam\u011bstnanec maj\u00edc\u00ed v p\u00e9\u010di oboru zv\u00ed\u0159ec\u00ed a okrasnou.",
        "tradeUrl": "obornik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Obrazn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz \u0158ez\u00e1\u010d.",
        "tradeUrl": "obraznik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Obro\u010dn\u00fd",
        "tradeDesc": "Obro\u010dn\u00fd \u2013 podl\u00e9hal purkrab\u00edmu. M\u011bl na starosti manipulaci s obil\u00edm, jeho prodej a koupi, setbu a sklize\u0148. Z jeho \u010dinnosti vznikaly osevn\u00ed, skliz\u0148ov\u00e9 a v\u00fdmlatn\u00ed rejst\u0159\u00edky a obiln\u00ed \u00fa\u010dty. Obro\u010dn\u00fd tak\u00e9 p\u0159ej\u00edmal obil\u00ed pro pivovar. To si pak p\u0159eb\u00edral sl\u00e1dek, dle pot\u0159eb jednotliv\u00fdch v\u00e1rek.",
        "tradeUrl": "obrocny",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Obuvn\u00edk",
        "tradeDesc": "V roce 1882 m\u011bla Brtnice obuvn\u00edk\u016f 36 \u017eivnost\u00ed.",
        "tradeUrl": "obuvnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Odpov\u011bdn\u00edk",
        "tradeDesc": "Odp\u016frce kr\u00e1le, majitele panstv\u00ed, kter\u00fd p\u0159epadal a olupoval kupce.",
        "tradeUrl": "odpovednik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Oh\u00e1ne\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk, kter\u00fd z pta\u010d\u00edch per vyr\u00e1b\u011bl v\u011bj\u00ed\u0159e slou\u017e\u00edc\u00ed p\u016fvodn\u011b k odh\u00e1n\u011bn\u00ed much. A\u017e pozd\u011bji jako m\u00f3dn\u00ed dopln\u011bk. V\u00fdrobce \u201ekohout\u016f\u201c na omet\u00e1n\u00ed prachu.",
        "tradeUrl": "ohanecnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ok\u0159in\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Soustru\u017en\u00edk specializovan\u00fd na v\u00fdrobu d\u0159ev\u011bn\u00fdch mis a tal\u00ed\u0159\u016f.",
        "tradeUrl": "okrinar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Okulista",
        "tradeDesc": "L\u00e9\u010ditel vyu\u017e\u00edvaj\u00edc\u00ed k l\u00e9\u010den\u00ed pov\u011br.",
        "tradeUrl": "okulista",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Olejn\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk, kter\u00fd vyr\u00e1b\u011bl olej na ml\u00fdnech ve stoup\u00e1ch z r\u016fzn\u00fdch mastn\u00fdch semen tlu\u010den\u00edm a lisov\u00e1n\u00edm. Prod\u00e1val v\u0161ak nejen olej, ale \u010dasto i hr\u00e1ch, j\u00e1hly, kroupy, proso, m\u00e1k a pod. Je pravd\u011bpodobn\u00e9, \u017ee tato \u010dinnost byla rovn\u011b\u017e v Brtnici, nebo\u0165 m\u00e1me uli\u010dku s n\u00e1zvem t\u00e9to \u010dinnosti.",
        "tradeUrl": "olejnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Oplate\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Peka\u0159 specializovan\u00fd na pe\u010den\u00ed a v\u00fdrobu oplatk\u016f \u010dist\u00fdch i s r\u016fznou n\u00e1pln\u00ed.",
        "tradeUrl": "oplatecnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Or\u00e1\u010d",
        "tradeDesc": "N\u00e1mezdn\u00ed pracovn\u00edk naj\u00edman\u00fd statk\u00e1\u0159em, sedl\u00e1kem na or\u00e1n\u00ed pole. Mnohdy i s ko\u0148mi a pluhem.",
        "tradeUrl": "orac",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Orlojn\u00edk",
        "tradeDesc": "Vz\u00e1cn\u00fd specialista hodin\u00e1\u0159e, vyu\u017e\u00edvaj\u00edc\u00ed p\u0159i v\u00fdrob\u011b hodinov\u00fdch mechanizm\u016f znalosti astronomie.",
        "tradeUrl": "orlojnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ostro\u017en\u00edk",
        "tradeDesc": "Specialista z\u00e1me\u010dn\u00edk vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed ostruhy pro jezdce.",
        "tradeUrl": "ostroznik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Otrubn\u00edk",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk s otrubami.",
        "tradeUrl": "otrubnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ov\u010d\u00e1k",
        "tradeDesc": "Past\u00fd\u0159 ovc\u00ed. V\u011bt\u0161inou nejen ovce p\u00e1sl, ale tak\u00e9 dojil a vyr\u00e1b\u011bl s\u00fdry.",
        "tradeUrl": "ovcak",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ovocn\u00edk",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk s ovocem dom\u00e1c\u00edm i cizokrajn\u00fdm.",
        "tradeUrl": "ovocnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pachole",
        "tradeDesc": "Viz Robenec.",
        "tradeUrl": "pachole",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pachole nevyu\u010den\u00e9",
        "tradeDesc": "Viz Robenec.",
        "tradeUrl": "pachole-nevyucene",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Paknecht",
        "tradeDesc": "L\u00e1ze\u0148sk\u00fd pomocn\u00edk.",
        "tradeUrl": "paknecht",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pali\u010d v\u00edna",
        "tradeDesc": "Viz Vinopaln\u00edk.",
        "tradeUrl": "palic-vina",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pan otec",
        "tradeDesc": "Hospod\u00e1\u0159 tovary\u0161sk\u00fd a tak\u00e9 mistr mlyn\u00e1\u0159sk\u00fd.",
        "tradeUrl": "pan-otec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Panc\u00e9\u0159n\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Brn\u00ed\u0159.",
        "tradeUrl": "pancernik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pap\u00edrn\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed pap\u00edr, p\u016fvodn\u011b ze star\u00fdch hadr\u016f.",
        "tradeUrl": "papirnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Parket\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Specifick\u00fdm truhl\u00e1\u0159stv\u00edm bylo parket\u00e1\u0159stv\u00ed, zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se kladen\u00edm parketov\u00fdch podlah. A v\u00fdrobou parketov\u00fdch d\u00edlc\u016f z r\u016fzn\u00fdch d\u0159ev do rozli\u010dn\u00fdch tvar\u016f a obrazc\u016f skl\u00e1dan\u00fdch.",
        "tradeUrl": "parketar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Parl\u00e9\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Tovary\u0161.",
        "tradeUrl": "parler",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Paruk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce paruk, Vl\u00e1senk\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "parukar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pas\u00e1k",
        "tradeDesc": "Viz Past\u00fd\u0159.",
        "tradeUrl": "pasak",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pasamant\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Pr\u00fdmka\u0159.",
        "tradeUrl": "pasamantar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pas\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk zhotovuj\u00edc\u00ed ozdobn\u00e9 p\u00e1sy pro \u017eeny a mu\u017ee. Na ko\u017een\u00e9, hedv\u00e1bn\u00e9, aksamitov\u00e9 a jin\u00e9 p\u00e1sy (\u0159emeny) zhotovoval a p\u0159ipev\u0148oval ozdoby z drah\u00fdch i obvykl\u00fdch kov\u016f.",
        "tradeUrl": "pasir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pastevec",
        "tradeDesc": "Past\u00fd\u0159 pasouc\u00ed st\u00e1da na velk\u00e9m \u00fazem\u00ed a m\u011bn\u00edc\u00ed pastvu po vypasen\u00ed.",
        "tradeUrl": "pastevec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pasti\u010dk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce past\u00ed a pasti\u010dek.",
        "tradeUrl": "pastickar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Past\u00fd\u0159",
        "tradeDesc": "P\u0159\u00edslu\u0161n\u00edk pansk\u00e9 \u010deledi nebo obecn\u00ed zam\u011bstnanec. D\u016fle\u017eit\u00fdmi osobami byli  obecn\u00ed past\u00fd\u0159i Tito vyh\u00e1n\u011bli dobytek na pastvu, kde se o n\u011bj starali dle p\u0159\u00edsn\u00fdch pravidel. Jinak se p\u00e1slo za veder, jinak za de\u0161t\u011b a zimy. Past\u00fd\u0159 nesm\u011bl p\u00e1st v m\u00edstech, kde rostly jedovat\u00e9 bylinky, ani v bl\u00edzkosti mrchovi\u0161\u0165. Podle chov\u00e1n\u00ed jednotliv\u00fdch kus\u016f dobytka, nap\u0159. kdy\u017e sl\u00e9hal nebo zaost\u00e1val za st\u00e1dem, \u010di t\u011b\u017ece d\u00fdchal, musel sledovat jeho zdravotn\u00ed stav a ohl\u00e1sit to neprodlen\u011b jeho majiteli. Zvl\u00e1\u0161t\u011b musel b\u00fdt obez\u0159etn\u00fd, kdy\u017e v okol\u00ed vypukla n\u011bjak\u00e1 nemoc. Obecn\u00ed past\u00fd\u0159 \u010dili slouha t\u00e9\u017e um\u011bl kastrovat b\u00fd\u010dky, kan\u010d\u00edky a berany a rozpoznat i l\u00e9\u010dit nemoci dobytka. Dobytek se p\u00e1sl nejen na obecn\u00edch pastvisk\u00e1ch \u010di na \u00fahorech jednotliv\u00fdch sedl\u00e1k\u016f, ale i v lese, kde jeho obl\u00edbenou potravou byly plody strom\u016f, zejm\u00e9na dub\u016f a buk\u016f. P\u0159ipom\u00ednkou t\u011bchto star\u00fdch \u010das\u016f jsou m\u00edstn\u00ed n\u00e1zvy \"P\u0159\u00edhon\" nebo \"Na P\u0159\u00edhon\u011b\", co\u017e byly cesty, kter\u00fdmi se dobytek p\u0159ih\u00e1n\u011bl na pastvu.",
        "tradeUrl": "pastyr",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pa\u0161er\u00e1k",
        "tradeDesc": "Potajmu p\u0159ev\u00e1\u017eel \u010di p\u0159en\u00e1\u0161el zbo\u017e\u00ed p\u0159es hranice mimo celnice, nebo pa\u0161oval zbo\u017e\u00ed zapov\u011bzen\u00e9.",
        "tradeUrl": "paserak",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pa\u0161ti\u010dk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Peka\u0159 masov\u00fdch pa\u0161tik.",
        "tradeUrl": "pastickar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Patern\u00edk",
        "tradeDesc": "Soustru\u017en\u00edk specialista na v\u00fdrobu r\u016f\u017eenc\u016f ze d\u0159eva, ale i z kor\u00e1l\u016f, jantaru a pod.",
        "tradeUrl": "paternik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "P\u00e1te\u0159n\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Patern\u00edk.",
        "tradeUrl": "paternik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Paznohetn\u00edk",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk s paznechty.",
        "tradeUrl": "paznohetnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Peciv\u00e1l",
        "tradeDesc": "Pozoruhodn\u00fdmi figurkami na venkov\u011b byli peciv\u00e1lov\u00e9, kte\u0159\u00ed cel\u00ed umoun\u011bn\u00ed putovali od vesnice k vesnici a opravovali a vymaz\u00e1vali pece. Na brtnicku byl nejv\u011bt\u0161\u00edm pot\u011b\u0161en\u00edm ml\u00e1de\u017ee koncem 18. stolet\u00ed peciv\u00e1l \u00bbprska\u0159\u00ab, zvan\u00fd.",
        "tradeUrl": "pecival",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pecn\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Obvykle p\u0159espoln\u00ed peka\u0159, kter\u00fd sm\u011bl p\u00e9ci pouze hrub\u00fd chl\u00e9b po dvou pen\u011bz\u00edch.",
        "tradeUrl": "pecnar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pe\u010detn\u00edk",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce pe\u010detidel.",
        "tradeUrl": "pecetnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Peka\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce a obchodn\u00edk, kter\u00fd pekl chl\u00e9b a dal\u0161\u00ed mou\u010dn\u00e9 v\u00fdrobky v peka\u0159sk\u00e9 peci.",
        "tradeUrl": "pekar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Peka\u0159 bo\u017e\u00ed",
        "tradeDesc": "Peka\u0159 specialista na pe\u010den\u00ed hosti\u00ed pro kostely.",
        "tradeUrl": "pekar-bozi",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pen\u011bzom\u011bnec",
        "tradeDesc": "Kr\u00e1lovsk\u00fd, m\u011bstsk\u00fd nebo obecn\u00ed \u00fa\u0159edn\u00edk, kter\u00fd p\u0159i r\u016fznosti st\u0159edov\u011bk\u00fdch m\u011bn zprost\u0159edkov\u00e1val sm\u011bnu pen\u011b\u017e a dbal, aby se nevyskytovaly fale\u0161n\u00e9 pen\u00edze.",
        "tradeUrl": "penezomenec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pen\u011bzova\u017ei\u010d",
        "tradeDesc": "Kr\u00e1lovsk\u00fd, m\u011bstsk\u00fd nebo obecn\u00ed \u00fa\u0159edn\u00edk, kter\u00fd kontroloval a v\u00e1\u017eil spr\u00e1vnost v\u00e1hy minc\u00ed.",
        "tradeUrl": "penezovazic",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pergamen\u00edk",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce ko\u017een\u00fdch pergamen\u016f pou\u017e\u00edvan\u00fdch na \u00fa\u0159edn\u00ed listiny.",
        "tradeUrl": "pergamenik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Perle\u0165\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce p\u0159edm\u011bt\u016f z perleti, nejen knofl\u00edk\u016f.",
        "tradeUrl": "perletar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Perna\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Pouzdra\u0159.",
        "tradeUrl": "pernar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pern\u00edk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Peka\u0159 specialista na pern\u00edky. Mouku zad\u011bl\u00e1val medem.",
        "tradeUrl": "pernikar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pe\u0159ine\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk \u010dist\u00edc\u00ed pe\u0159\u00ed.",
        "tradeUrl": "perinecnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pe\u0159in\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce st\u0159edov\u011bk\u00fdch ko\u017een\u00fdch pol\u0161t\u00e1\u0159\u016f pln\u011bn\u00fdch pe\u0159\u00edm, pozd\u011bji i pl\u00e1t\u011bn\u00fdch pol\u0161t\u00e1\u0159\u016f a duchen.",
        "tradeUrl": "perinar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "P\u00edcn\u00edk",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk se senem a ovsem \u2013 p\u00edc\u00ed.",
        "tradeUrl": "picnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pila\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce \u0159eziva a majitel, nebo n\u00e1jemce pily a obchodn\u00edk s prkny. Za dr\u017eby m\u011bste\u010dka Brtnice Burianem Brtnick\u00fdm z Vald\u0161tejna byla v provozu jedna vodn\u00ed pila. A u\u017e v roce 1623 za dr\u017eby Collalta et San Salvatore pily \u010dty\u0159i. Pozd\u011bji, od roku 1882 tak\u00e9 velkostatkov\u00e1 pansk\u00e1 pila. V lidov\u00e9 mluv\u011b to byl tak\u00e9 kov\u00e1\u0159 specialista na v\u00fdrobu pil.",
        "tradeUrl": "pilar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Piln\u00edk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce a obchodn\u00edk prod\u00e1vaj\u00edc\u00ed piln\u00edky, ra\u0161ple, \u0161kab\u00e1ky a podobn\u00e9 zbo\u017e\u00ed.",
        "tradeUrl": "pilnikar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pintner",
        "tradeDesc": "Viz Bedn\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "pintner",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pint\u00e9\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Bedn\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "pinter",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "P\u00edpa\u0159",
        "tradeDesc": "Soustru\u017en\u00edk, specialista truhl\u00e1\u0159 vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed p\u00edpy k sud\u016fm.",
        "tradeUrl": "pipar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "P\u00edsa\u0159",
        "tradeDesc": "V\u011bt\u0161inou zam\u011bstnanec obce. Jeho povinnost\u00ed bylo zejm\u00e9na zapisov\u00e1n\u00ed ou\u0159edn\u00edch lejster. Opisoval za \u00faplatu knihy a sepisoval listina pro analfabety.",
        "tradeUrl": "pisar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "P\u00edsa\u0159 kancion\u00e1l\u016f",
        "tradeDesc": "V\u011bt\u0161inou kn\u011bz, nebo chovanec kl\u00e1\u0161tera kter\u00fd opisoval zp\u011bvn\u00edky, soubory kosteln\u00edch n\u00e1bo\u017eensk\u00fdch p\u00edsn\u00ed, mnohdy bohat\u011b zdoben\u00fdch.",
        "tradeUrl": "pisar-kancionalu",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "P\u00edsa\u0159 d\u016fchodn\u00ed",
        "tradeDesc": "Pansk\u00fd \u00fa\u0159edn\u00edk kter\u00e9ho si vyb\u00edr\u00e1 vrchnost ze sv\u00fdch m\u011b\u0161\u0165an\u016f. D\u016fchody cel\u00e9ho panstv\u00ed zapisoval do jednotliv\u00fdch d\u016fchodn\u00edch \u00fa\u010dt\u016f d\u016fchodn\u00ed p\u00edsa\u0159 \u2013 zvan\u00fd d\u016fchodn\u00ed.  Jeho kancel\u00e1\u0159i na z\u00e1mkuse soust\u0159e\u010fovaly p\u0159\u00edjmy ze v\u0161ech hospod\u00e1\u0159sk\u00fdch odv\u011btv\u00ed panstv\u00ed. D\u016fchodn\u00ed vyb\u00edral od v\u0161ech poddan\u00fdch na sv. V\u00e1clava a na sv. Ji\u0159\u00edd\u00e1vky a dan\u011b. Ve vzd\u00e1len\u00fdch obc\u00edch p\u0159eb\u00edral tuto povinnost kontribu\u010dn\u00ed v\u00fdb\u011br\u010d\u00ed v m\u011bste\u010dku Brtnice to byl purkmistr. D\u016fchodn\u00ed vypl\u00e1cel mzdy, jeho rukama pro\u0161ly pen\u00edze za koupi a prodej dobytka a r\u016fzn\u00fdch hospod\u00e1\u0159sk\u00fdch produkt\u016f.  D\u016fchodn\u00ed t\u00e9\u017e vedl \u00fa\u010dty pivn\u00ed a rybni\u010dn\u00ed. P\u0159ijat\u00e9 pen\u00edze d\u00e1val do truhly, kterou dob\u0159e uzamkl. Druh\u00fd kl\u00ed\u010d m\u011bl hejtman. Na brtnick\u00e9m panstv\u00ed od poloviny 17. stolet\u00ed.",
        "tradeUrl": "pisar-duchodni",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "P\u00edsa\u0159 obro\u010dn\u00ed",
        "tradeDesc": "Pansk\u00fd \u00fa\u0159edn\u00edk kter\u00e9ho si vyb\u00edr\u00e1 vrchnost ze sv\u00fdch m\u011b\u0161\u0165an\u016f. Na brtnick\u00e9m panstv\u00ed od poloviny 17. stolet\u00ed.",
        "tradeUrl": "pisar-obrocni",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "P\u00edsa\u0159 soln\u00ed",
        "tradeDesc": "Viz Sola\u0159.",
        "tradeUrl": "pisar-solni",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "P\u00edska\u0159",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk s p\u00edskem. Majitel p\u00edskovny prod\u00e1vaj\u00edc\u00ed a zaji\u0161\u0165uj\u00edc\u00ed dopravu r\u016fzn\u00fdch p\u00edsk\u016f a jemn\u00e9 drt\u011b.",
        "tradeUrl": "piskar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "P\u00edsni\u010dk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Skl\u00e1dal a na jarmarc\u00edch prod\u00e1val i opisy text\u016f p\u00edsn\u00ed.",
        "tradeUrl": "pisnickar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pi\u0161tec",
        "tradeDesc": "M\u011bstsk\u00fd nebo dvorn\u00ed hudebn\u00edk na p\u00ed\u0161\u0165aly.",
        "tradeUrl": "pistec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pi\u0161t\u011bln\u00edk",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce d\u0159ev\u011bn\u00fdch hudebn\u00edch n\u00e1stroj\u016f \u2013 p\u00ed\u0161\u0165al. Vyr\u00e1b\u011bl tak\u00e9 r\u016fzn\u00e9 v\u00e1bni\u010dky.",
        "tradeUrl": "pistelnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pivopaln\u00edk",
        "tradeDesc": "Ko\u0159alku nebo l\u00edh prod\u00e1vali pivopalov\u00e9 , kte\u0159\u00ed ji p\u00e1lili ze zka\u017een\u00e9ho piva.",
        "tradeUrl": "pivopalnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pivovarn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Sl\u00e1dek. U\u017e za dr\u017eby m\u011bste\u010dka Brtnice Burianem Brtnick\u00fdm z Vald\u0161tejna (1489 a\u017e 1544) m\u011blo brtnick\u00e9 panstv\u00ed dva pivovary, z toho jeden p\u0159\u00edmo v Brtnici.",
        "tradeUrl": "pivovarnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Plachetn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Pecn\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "plachetnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pl\u00e1\u0161tn\u00edk",
        "tradeDesc": "Krej\u010d\u00ed specializovan\u00fd na \u0161it\u00ed pl\u00e1\u0161\u0165\u016f \u2013 kab\u00e1t\u016f bez ruk\u00e1v\u016f.",
        "tradeUrl": "plastnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pl\u00e1ten\u00edk",
        "tradeDesc": "Tkadlec pl\u00e1tna a tak\u00e9 obchodn\u00edk s pl\u00e1tnem a l\u00e1tkami.",
        "tradeUrl": "platenik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Platn\u00e9\u0159",
        "tradeDesc": "Vyr\u00e1b\u011bl pl\u00e1ty \u2013 sou\u010d\u00e1sti brn\u011bn\u00ed (na nohy, ramena, prsa), pozd\u011bji pl\u00e1tov\u00e9 kyrysy.",
        "tradeUrl": "platner",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pl\u00e1t\u00fdnk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Specialista na v\u00fdrobu mlyn\u00e1\u0159sk\u00e9ho pl\u00e1tna.",
        "tradeUrl": "platynkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Plavec d\u0159ev",
        "tradeDesc": "N\u00e1mezdn\u00ed pracovn\u00edk zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se splavov\u00e1n\u00edm d\u0159eva po vod\u011b. Ne Vora\u0159. (Ten um\u011bl i kl\u00e1dy v\u00e1zat do vor\u016f.)",
        "tradeUrl": "plavec-drev",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pl\u00ed\u0161ka\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk zhotovuj\u00edc\u00ed mal\u00e9 kovov\u00e9 leskl\u00e9 pl\u00ed\u0161ky \u2013 lamely.",
        "tradeUrl": "pliskar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Plotn\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk specializovan\u00fd na kov\u00e1n\u00ed a v\u00fdrobu \u017eelezn\u00fdch sochor\u016f a lit\u00ed siln\u00fdch pl\u00e1t\u016f kamen a pod.",
        "tradeUrl": "plotnar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Plstn\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce specializovan\u00fd na v\u00fdrobu sedl\u00e1\u0159sk\u00e9 a \u0161evcovsk\u00e9 plsti.",
        "tradeUrl": "plstnar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pluha\u0159",
        "tradeDesc": "Kov\u00e1\u0159 a z\u00e1me\u010dn\u00edk zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se v\u00fdrobou pluh\u016f na statku to byl p\u0159\u00edslu\u0161n\u00edk \u010delsk\u00e9 \u010deled\u011b \u2013 pomocn\u00edk or\u00e1\u010de.",
        "tradeUrl": "pluhar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pode\u0161evkraje\u010d",
        "tradeDesc": "Vete\u0161n\u00edk opravuj\u00edc\u00ed podr\u00e1\u017eky obuvi.",
        "tradeUrl": "podesevkrajec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Podkov\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Ke kov\u00e1\u0159stv\u00ed pat\u0159ilo od nejstar\u0161\u00edch dob nerozlu\u010dn\u011b podkov\u00e1\u0159stv\u00ed, kter\u00fdm rozum\u00edme \u0159emeslo, zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se v\u00fdrobou podkov a jejich p\u0159izp\u016fsobov\u00e1n\u00edm na kopyta nebo paznehty zv\u00ed\u0159at. Podkov\u00e1\u0159 podkov\u00e1val kon\u011b proto, aby jejich kopyta p\u0159i b\u011bhu, p\u0159i ch\u016fzi a hlavn\u011b p\u0159i pr\u00e1ci na tvrd\u00fdch cest\u00e1ch netrp\u011bla, a z\u00e1rove\u0148 aby se k\u016f\u0148 v tahu nesmekal a mohl se dob\u0159e op\u00edrat.",
        "tradeUrl": "podkovar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Podsadn\u00edk",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce d\u0159ev\u011bn\u00fdch a prout\u011bn\u00fdch podsad pro dr\u016fbe\u017e.",
        "tradeUrl": "podsadnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pohoni\u010d",
        "tradeDesc": "Pomocn\u00edk or\u00e1\u010de poh\u00e1n\u011bj\u00edc\u00ed a vod\u00edc\u00ed dobytek p\u0159i orb\u011b. P\u0159\u00edslu\u0161n\u00edk selsk\u00e9 \u010deled\u011b.",
        "tradeUrl": "pohonic",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pohodn\u00ed",
        "tradeDesc": "Viz Ras. Dal\u0161\u00edmi zaj\u00edmav\u00fdmi postavami byli pohodn\u00ed, kter\u00fdm se t\u00e9\u017e \u0159\u00edkalo   rasi. Tito se zab\u00fdvali odvozem zdechlin, ze kter\u00fdch stahovali k\u016f\u017ee, a kter\u00e9 zakop\u00e1vali na mrchovi\u0161t\u00edch.",
        "tradeUrl": "pohodni",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pochva\u0159",
        "tradeDesc": "Vz\u00e1cn\u011bj\u0161\u00ed p\u0159\u00edbuzn\u00e9 \u0159emeslo tobole\u010dn\u00edka a m\u011b\u0161ecn\u00edka, v\u00fdrobce \u201epochev\u201c na se\u010dn\u00e9 a bodn\u00e9 zbran\u011b.",
        "tradeUrl": "pochvar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pokladn\u00edk",
        "tradeDesc": "Specializovan\u00fd truhl\u00e1\u0159 a z\u00e1me\u010dn\u00edk zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se v\u00fdrobou pokladnic a uzamykateln\u00fdch truhlic.",
        "tradeUrl": "pokladnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Poklasn\u00fd",
        "tradeDesc": "Pansk\u00fd zam\u011bstnanec. \u0158\u00eddil poln\u00ed pr\u00e1ce pansk\u00e9 \u010deledi.",
        "tradeUrl": "poklasny",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pokr\u00fdva\u010d",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk zhotovuj\u00edc\u00ed lat\u011bn\u00ed a pokr\u00fdvaj\u00edc\u00ed st\u0159echy tvrdou krytinou.",
        "tradeUrl": "pokryvac",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Polaz\u00e9r",
        "tradeDesc": "Viz Pul\u00e9\u0159.",
        "tradeUrl": "polazer",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Policajt",
        "tradeDesc": "Obecn\u00ed zam\u011bstnanec st\u0159e\u017e\u00edc\u00ed obecn\u00ed po\u0159\u00e1dek a dbaj\u00edc\u00ed na dodr\u017eov\u00e1n\u00ed obecn\u00edch na\u0159\u00edzen\u00ed a vyhl\u00e1\u0161ek.",
        "tradeUrl": "policajt",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pomaha\u010d",
        "tradeDesc": "N\u00e1den\u00edk v pivova\u0159e.",
        "tradeUrl": "pomahac",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Popel\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk s popelem, zejm\u00e9na s d\u0159ev\u011bn\u00fdm popelem. (Neprov\u00e1d\u011bl odvoz popela a odpadk\u016f.)",
        "tradeUrl": "popelar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ponocn\u00fd",
        "tradeDesc": "V Brtnici bylo zavedeno no\u010dn\u00ed hl\u00edd\u00e1n\u00ed vesnice, podobn\u011b jako ve v\u0161ech okoln\u00edch obc\u00ed. Bylo zam\u011b\u0159eno proti zlod\u011bj\u016fm, \u017eh\u00e1\u0159\u016fm a ru\u0161itel\u016fm no\u010dn\u00edho klidu. Ponocn\u00fd m\u011bl hl\u00e1sit p\u0159\u00edpadn\u00fd vznik po\u017e\u00e1ru ve vesnici nebo okol\u00ed, hroz\u00edc\u00ed povode\u0148 a po\u010dtem p\u00edsknut\u00ed na p\u00ed\u0161\u0165alu nebo zatrouben\u00ed na roh oznamoval, kolik je pr\u00e1v\u011b hodin. Povinnost hl\u00edd\u00e1n\u00ed p\u0159ech\u00e1zela den po dni z jednoho domu na druh\u00fd. R\u00e1no podal hl\u00edda\u010d starostovi zpr\u00e1vu o pr\u016fb\u011bhu hl\u00edd\u00e1n\u00ed a p\u0159edal sousedovi ve vedlej\u0161\u00edm dom\u011b p\u00edku a p\u00ed\u0161\u0165alu (roh). P\u00edka byla zbran\u00ed ponocn\u00e9ho. Ob\u010dansk\u00e1 povinnost no\u010dn\u00edho hl\u00edd\u00e1n\u00ed obce nebyla nikterak v\u00edtanou z\u00e1le\u017eitost\u00ed, zejm\u00e9na za de\u0161tiv\u00e9ho po\u010das\u00ed a zimn\u00edho obdob\u00ed. Proto z\u00e1mo\u017en\u011bj\u0161\u00ed soused\u00e9 za sebe nech\u00e1vali za \u00faplatu hl\u00eddat n\u011bkohoz vesnick\u00e9 chudiny. Postupem \u010dasu byla zavedena funkce ponocn\u00e9ho.",
        "tradeUrl": "ponocny",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Popruh\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Specialista na v\u00fdrobu popruh\u016f.",
        "tradeUrl": "popruhar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Popru\u017en\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Popruh\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "popruznik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Porodn\u00ed b\u00e1ba",
        "tradeDesc": "Viz B\u00e1ba porodn\u00ed. Bez zkou\u0161ek a \u00fa\u0159edn\u00edho povolen\u00ed pom\u00e1hala p\u0159i porodu.",
        "tradeUrl": "porodni-baba",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Porybn\u00fd",
        "tradeDesc": "Vrchnostensk\u00fd zam\u011bstnanec, spr\u00e1vce rybn\u00edk\u016f. Porybn\u00fd tvo\u0159\u00ed p\u0159echod od pansk\u00e9ho \u00fa\u0159edn\u00edka ke slu\u017eebn\u00edmu person\u00e1lu. Na brtnick\u00e9m panstv\u00ed od poloviny 17. stolet\u00ed.\\nVe m\u011bstech to byl m\u011bstsk\u00fd zam\u011bstnanec, kter\u00fd \u0159\u00eddi trh s rybami a dbal zejm\u00e9na na jejich \u010derstvost.",
        "tradeUrl": "porybny",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Posel",
        "tradeDesc": "Doru\u010doval z m\u00edsta na m\u00edsto listiny nebo vzkazy.",
        "tradeUrl": "posel",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Posel ko\u0148sk\u00fd",
        "tradeDesc": "K doru\u010dov\u00e1n\u00ed zpr\u00e1v pou\u017e\u00edval kon\u011b.",
        "tradeUrl": "posel-konsky",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Posl\u00ed\u010dek",
        "tradeDesc": "Doru\u010dov\u00e1n\u00ed listin v d\u0159\u00edv\u011bj\u0161\u00edch dob\u00e1ch vykon\u00e1vali poslov\u00e9, kte\u0159\u00ed tak obstar\u00e1vali styk hlavn\u011b mezi vy\u0161\u0161\u00edmi spole\u010densk\u00fdmi vrstvami, pro vojensk\u00e9 \u00fa\u010dely a pod. Zas\u00edl\u00e1n\u00ed zpr\u00e1v mezi \u0161irok\u00fdmi vrstvami  obyvatelstva se roz\u0161\u00ed\u0159ilo a\u017e v 19.  stolet\u00ed,  kdy vlivem zru\u0161en\u00ed  nevolnictv\u00ed  do\u0161lo k pohybu osob a hospod\u00e1\u0159sk\u00e9mu rozmachu.",
        "tradeUrl": "poslicek",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Posteln\u00edk",
        "tradeDesc": "Truhl\u00e1\u0159, specialista na v\u00fdrobu postel\u00ed. Zejm\u00e9na postel\u00ed s nebesy a bohat\u011b zdoben\u00e9.",
        "tradeUrl": "postelnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Post\u0159ihova\u010d",
        "tradeDesc": "Post\u0159ihova\u010d suken byl v Brtnici v roce 1851 ji\u017e jen jeden.",
        "tradeUrl": "postrihovac",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Post\u0159ihova\u010d suken",
        "tradeDesc": "Nap\u00ednal, rovnal a post\u0159ihoval sukno.",
        "tradeUrl": "postrihovac-suken",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Po\u0161t\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Pomocn\u00edk po\u0161tmistra.",
        "tradeUrl": "postar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Po\u0161tmistr",
        "tradeDesc": "Spr\u00e1vce po\u0161ty. M\u011bste\u010dko Brtnice m\u011blo nejenom svou budovu po\u0161ty na n\u00e1m\u011bst\u00ed, (dodnes se \u0159\u00edk\u00e1 \u201eU po\u0161ty\u201c), ale tak\u00e9 v roce 1882 ji\u017e sv\u00e9ho po\u0161tmistra.",
        "tradeUrl": "postmistr",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Prodava\u010d podomn\u00ed",
        "tradeDesc": "Podomn\u00ed prodava\u010di m\u011bli rozs\u00e1hl\u00fd sortiment jehlic, pentl\u00ed, tkanic a podobn\u00e9ho  zbo\u017e\u00ed. Sv\u00e9 zbo\u017e\u00ed nab\u00edzeli ponejv\u00edce z jak\u00e9hosi pult\u00edku pov\u011b\u0161en\u00e9ho     na \u0159em\u00ednku na krku. Podomn\u00ed obchodn\u00edci jsou obchodn\u00edci v prav\u00e9m slova smyslu, rozn\u00e1\u0161ej\u00edce tovary ciz\u00ed. K t\u011bm n\u00e1le\u017e\u00ed: ni\u0165a\u0159i, tkalounk\u00e1\u0159i, jehla\u0159i, brouska\u0159i, no\u017ea\u0159i, pl\u00e1ten\u00edci a \u0161\u00e1tka\u0159i, hra\u010dk\u00e1\u0159i, \u0161katul\u00e1\u0159i, obrazn\u00edci a j. Op\u011bt jin\u00ed nos\u00ed na prodej jen    surov\u00e9 nebo polosurov\u00e9 p\u0159\u00edrodniny: jal\u016fv\u010dinky, ko\u0159en\u00ed, semena, su\u0161en\u00e9 ovoce, sladk\u00e9 d\u0159evo, pendrek, k\u0159esac\u00ed kameny a hubky, pu\u0161kvorec, potm\u011bchut, lep na pt\u00e1ky, kolomaz, kopt, oleje a s\u00e1dla (had\u00ed, jezev\u010d\u00ed) a r\u016fzn\u00e9 l\u00e9ky (masti).  N\u011bkte\u0159\u00ed m\u00edsto zbo\u017e\u00ed (vorkaufu, tovaru) prop\u016fj\u010duj\u00ed se ke slu\u017eb\u00e1m a pr\u00e1\u010dem, jsou to : dr\u00e1ta\u0159i, brus\u00ed\u0159i, parapl\u00e1\u0159i, pilka\u0159i, \u0161indel\u00e1\u0159i, nunva\u0159i (m\u00ed\u0161ka\u0159i), my\u0161a\u0159i (travi\u010di krys), ba\u0148ka\u0159i, (s\u00e1zej\u00ed ba\u0148ky = pou\u0161t\u011bj\u00ed krev). N\u011bkte\u0159\u00ed zase zbo\u017e\u00ed sami kupuj\u00ed nebo vym\u011b\u0148uj\u00ed, jako jsou hadrn\u00edci a vlasa\u0159i. Jin\u00ed zase skupuj\u00ed pe\u0159\u00ed, ko\u017ee\u0161iny, star\u00fd c\u00edn, m\u011b\u010f nebo mosaz a jin\u00e9 tovary.",
        "tradeUrl": "prodavac-podomni",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Provazn\u00edk",
        "tradeDesc": "Toto \u0159emeslo pat\u0159ilo a\u017e do dvac\u00e1t\u00fdch let 20. stolet\u00ed k b\u011b\u017en\u00fdm \u0159emesl\u016fm. Pr\u00e1ce provazn\u00edk\u016f spo\u010d\u00edvala ve svinov\u00e1n\u00ed pram\u00e9nku koudele (co\u017e je kr\u00e1tk\u00e9 vl\u00e1kno odpadaj\u00edc\u00ed p\u0159i zpracov\u00e1n\u00ed konop\u00ed, l\u00fdka nebo lnu) v motouz na ot\u00e1\u010dej\u00edc\u00edm se velk\u00e9m provaznick\u00e9m kole. Hbit\u00fdmi prsty provazn\u00edka byl pram\u00e9nek koudele vysouk\u00e1v\u00e1n a srovn\u00e1v\u00e1n. Kolo rozt\u00e1\u010del u\u010dedn\u00edk nebo dal\u0161\u00ed p\u0159\u00edslu\u0161n\u00edk rodiny.",
        "tradeUrl": "provaznik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pouzdra\u0159",
        "tradeDesc": "P\u0159\u00edbuzn\u00e9 \u0159emeslo Tobole\u010dn\u00edka a M\u011b\u0161e\u010dn\u00edka. V\u00fdrobce rozli\u010dn\u00fdch pouzder z r\u016fzn\u00fdch materi\u00e1l\u016f.",
        "tradeUrl": "pouzdrar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pouzdrn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Pouzdra\u0159.",
        "tradeUrl": "pouzdrnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Povozn\u00edk ",
        "tradeDesc": "Viz Vozataj.",
        "tradeUrl": "povoznik-",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pozamentn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Pr\u00fdmka\u0159.",
        "tradeUrl": "pozamentnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pozaun\u00e9r",
        "tradeDesc": "Truba\u010d na pozoun.",
        "tradeUrl": "pozauner",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pozlacova\u010d",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk, kter\u00fd pozlacoval obvykle st\u0159\u00edbrn\u00e9 p\u0159edm\u011bty.",
        "tradeUrl": "pozlacovac",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pra\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Praka\u0159.",
        "tradeUrl": "pracnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pradl\u00ed",
        "tradeDesc": "Viz Pradlena.",
        "tradeUrl": "pradli",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pradlena",
        "tradeDesc": "N\u00e1denice, kter\u00e1 prala pr\u00e1dlo bu\u010f u ciz\u00edch, nebo doma. To potom i v\u011bt\u0161inou \u017eehlila a v ruce opravovala.",
        "tradeUrl": "pradlena",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pracha\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce st\u0159eln\u00e9ho prachu.",
        "tradeUrl": "prachar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Praka\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce st\u0159eln\u00fdch zbran\u00ed \u2013 prak\u016f. Jednak ru\u010dn\u00edch prak\u016f \u2013 ko\u017een\u00fdch, ale i velk\u00fdch d\u0159ev\u011bn\u00fdch vrhac\u00edch stroj\u016f.",
        "tradeUrl": "prakar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Prase\u010dk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk s prasaty a selaty.",
        "tradeUrl": "praseckar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Prasat\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Past\u00fd\u0159 prasat.",
        "tradeUrl": "prasatar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pr\u00e1\u0161ek",
        "tradeDesc": "Star\u0161\u00ed u\u010de\u0148 ve ml\u00fdn\u011b.",
        "tradeUrl": "prasek",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Precl\u00edk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Peka\u0159 specializovan\u00fd na pe\u010den\u00ed velk\u00fdch precl\u00edk\u016f, t\u011bsto hn\u011btl, va\u0159il a su\u0161il v peci.",
        "tradeUrl": "preclikar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pregl\u00e9\u0159",
        "tradeDesc": "V mincovn\u011b razi\u010d minc\u00ed.",
        "tradeUrl": "pregler",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Presa\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Knih tiska\u0159.",
        "tradeUrl": "presar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Prkna\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Struha\u0159.",
        "tradeUrl": "prknar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Prorok",
        "tradeDesc": "Viz Hv\u011bzd\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "prorok",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Proutka\u0159",
        "tradeDesc": "Senzibil schopn\u00fd vn\u00edmat r\u016fzn\u00e1 silov\u00e1 pole Zem\u011b a podle toho proutkem vyhled\u00e1vat vodu \u010di rudn\u00e9 \u017e\u00edly.",
        "tradeUrl": "proutkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Provazn\u00edk",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce provaz\u016f a lan, obvykle konopn\u00fdch.",
        "tradeUrl": "provaznik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pr\u0165\u00e1k",
        "tradeDesc": "\u0160vec vete\u0161n\u00edk, spr\u00e1vka\u0159.",
        "tradeUrl": "prtak",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pr\u00fdmka\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se v\u00fdrobou textiln\u00edch pr\u00fdmk\u016f, tkaloun\u016f, \u0161\u0148\u016fr a pod., jednoduch\u00fdch i zdoben\u00fdch kor\u00e1lky, perlami,... vyr\u00e1b\u011bl r\u016fzn\u00e9 ozdoby na \u0161aty. Jeho surovinou byly nit\u011b, hedv\u00e1b\u00ed. Chlupy, bavlna, vlna, konop\u00ed, len a jin\u00e9 m\u00f3dn\u00ed materi\u00e1ly.",
        "tradeUrl": "prymkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "P\u0159\u00e1dk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Viz P\u0159adlec.",
        "tradeUrl": "pradkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "P\u0159\u00e1dka",
        "tradeDesc": "Viz P\u0159adlec.",
        "tradeUrl": "pradka",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "P\u0159adlec",
        "tradeDesc": "P\u0159edl vl\u00e1kna ze lnu, konop\u00ed, vlny a podobn\u00fdch materi\u00e1l\u016f.",
        "tradeUrl": "pradlec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "P\u0159adl\u00e1k",
        "tradeDesc": "Viz P\u0159adlec.",
        "tradeUrl": "pradlak",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "P\u0159adl\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "Viz P\u0159adlec.",
        "tradeUrl": "pradlir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "P\u0159ekupn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Hokyn\u00edk.",
        "tradeUrl": "prekupnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "P\u0159eska\u0159",
        "tradeDesc": "Viz P\u0159ezk\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "preskar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "P\u0159esli\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Soustru\u017en\u00edk specializovan\u00fd na v\u00fdrobu p\u0159eslic.",
        "tradeUrl": "preslicnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "P\u0159evozn\u00edk",
        "tradeDesc": "Obstar\u00e1val p\u0159evoz p\u0159es \u0159eku na lo\u010fce nebo pr\u00e1mu.",
        "tradeUrl": "prevoznik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "P\u0159ezk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed r\u016fzn\u00e9 p\u0159ezky a krou\u017eky z r\u016fzn\u00fdch materi\u00e1l\u016f. P\u0159ezky byly mnohdy bohat\u011b ryt\u00e9 nebo zdoben\u00e9.",
        "tradeUrl": "prezkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "P\u0159ez\u00e1k",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk s p\u0159\u00edz\u00ed.",
        "tradeUrl": "prezak",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "P\u0159\u00ed\u0161tipk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "\u0160vec vete\u0161n\u00edk, oprav\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "pristipkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ps\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Staral se o chov pansk\u00fdch ps\u016f.",
        "tradeUrl": "psar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pt\u00e1\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz \u010ci\u017eba\u0159. Obchodn\u00edk s drobn\u00fdm ptactvem, zejm\u00e9na zp\u011bvn\u00fdm. T\u00e9\u017e pt\u00e1ky choval, mno\u017eil a potom prod\u00e1val.",
        "tradeUrl": "ptacnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pukl\u00e9\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce vypoukl\u00fdch kulat\u00fdch \u0161t\u00edt\u016f. Specialista \u0160t\u00edta\u0159.",
        "tradeUrl": "pukler",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pul\u00e9\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk zdob\u00edc\u00ed zdi monument\u00e1ln\u00edch staveb a m\u00edstnost\u00ed drahokamy a polodrahokamy, kter\u00e9 si mnohdy i s\u00e1m le\u0161til.",
        "tradeUrl": "puler",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pul\u00e9rn\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk le\u0161t\u00edc\u00ed zbran\u011b a brn\u011bn\u00ed.",
        "tradeUrl": "pulernik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Purkmistr",
        "tradeDesc": "Prvn\u00ed zm\u00ednka o Purkmistrovi je z roku 1849. V t\u011bch letech neodv\u00e1d\u011bli brtni\u010dt\u00ed natur\u00e1ln\u00ed d\u00e1vky. Pen\u011b\u017en\u00ed d\u00e1vky vyb\u00edral a vrchnosti odv\u00e1d\u011bl purkmistr a prost\u0159ednictv\u00edm star\u0161\u00edch (radn\u00edch). Posledn\u00edm purkmistrem v Brtnici byl Franti\u0161ek Hoffman.",
        "tradeUrl": "purkmistr",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Purkrab\u00ed",
        "tradeDesc": "Pansk\u00fd \u00fa\u0159edn\u00edk kter\u00e9ho si vyb\u00edr\u00e1 vrchnost ze sv\u00fdch m\u011b\u0161\u0165an\u016f. V Brtnici m\u011bl dohled nad cel\u00fdm hospod\u00e1\u0159stv\u00edm. Byl p\u0159\u00edmo pod\u0159\u00edzen hejtmanovi a podl\u00e9hali mu v\u0161ichni ostatn\u00ed \u00fa\u0159edn\u00edci. Pro v\u0161echny pansk\u00e9 dvory vedl \u0159\u00e1dn\u00fd rejst\u0159\u00edk o v\u0161em dobytku, co p\u0159ibylo nebo ubylo a pak m\u011bs\u00ed\u010dn\u00ed cedule. Na podklad\u011b m\u011bs\u00ed\u010dn\u00edch cedul\u00ed sestavoval purkrab\u00ed pololetn\u00ed nebo celoro\u010dn\u00ed \u00fa\u010dty. Do jeho evidence n\u00e1le\u017eel i tak zvan\u00fd \u201esklad\u201c. V brtnick\u00e9m panstv\u00ed od poloviny 17. stolet\u00ed.",
        "tradeUrl": "purkrabi",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pu\u0161ka\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce \u2013 litec \u2013 \u017eelezn\u00fdch a bronzov\u00fdch pu\u0161ek (obdoby dne\u0161n\u00edch d\u011bl) ke st\u0159elb\u011b prachem. Obvykle i \u0159\u00eddil st\u0159elbu.",
        "tradeUrl": "puskar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pu\u0161t\u011bdln\u00edk",
        "tradeDesc": "L\u00e1ze\u0148sk\u00fd pomocn\u00edk pou\u0161t\u011bj\u00edc\u00ed \u017eilou.",
        "tradeUrl": "pustedlnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Pytl\u00e1k",
        "tradeDesc": "Ozna\u010den\u00ed pro toho, kdo st\u0159\u00edlel a kradl ciz\u00ed zv\u011b\u0159.",
        "tradeUrl": "pytlak",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Rajf\u00e9\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Rajf\u00e9\u0159 suken.",
        "tradeUrl": "rajfer",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Rajf\u00e9\u0159 suken",
        "tradeDesc": "zvl\u00e1\u0161tn\u00edm n\u00e1strojem vy\u0161kub\u00e1val uzly vznikl\u00e9 p\u0159i tkan\u00ed pl\u00e1ten.",
        "tradeUrl": "rajfer-suken",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ranhoji\u010d",
        "tradeDesc": "Viz Cilorog. V\u011bt\u0161inou se rekrutovali z vojensk\u00fdch fel\u010dar\u016f.",
        "tradeUrl": "ranhojic",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ranl\u00e9k",
        "tradeDesc": "Viz Cilorog.",
        "tradeUrl": "ranlek",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ranl\u00e9ka\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Cilorog.",
        "tradeUrl": "ranlekar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ras",
        "tradeDesc": "Viz Pohodn\u00ed. N\u011bkdy obecn\u00ed z\u0159\u00edzenec odklizuj\u00edc\u00ed mr\u0161iny, utr\u00e1cej\u00edc\u00ed vztekl\u00e1 a nemocn\u00e1 zv\u00ed\u0159ata (P\u0159i \u010dervence, zv\u00ed\u0159ec\u00edm moru a pod.)",
        "tradeUrl": "ras",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ras\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Ras.",
        "tradeUrl": "rasik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Rataj\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Or\u00e1\u010d.",
        "tradeUrl": "ratajcnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Rati\u0161tn\u00edk",
        "tradeDesc": "Soustru\u017en\u00edk specializuj\u00edc\u00ed se na v\u00fdrobu ozdobn\u00fdch rati\u0161\u0165at \u2013 ty\u010d\u00edm k prapor\u016fm a kop\u00edm.",
        "tradeUrl": "ratistnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Refl\u00e9\u0159",
        "tradeDesc": "Viz \u0160vec vete\u0161n\u00edk.",
        "tradeUrl": "refler",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Refl\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "Viz \u0160vec vete\u0161n\u00edk.",
        "tradeUrl": "reflir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Rektor",
        "tradeDesc": "Spr\u00e1vce a \u0159\u00edd\u00edc\u00ed \u0161koly. V Brtnici od let 1535-6, kdy byla z\u0159\u00edzena \u0161kola obecn\u00e1 na fa\u0159e, byl poprv\u00e9 jmenov\u00e1n za rektora t\u00e9to \u0161koly Mikul\u00e1\u0161.",
        "tradeUrl": "rektor",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Regent",
        "tradeDesc": "Nejvy\u0161\u0161\u00ed \u00fa\u0159edn\u00edk panstv\u00ed a hlavn\u00ed pokladn\u00edk. Jmenuje ho majitel panstv\u00ed. Vyb\u00edr\u00e1 si z m\u011b\u0161\u0165an\u016f. V polovin\u011b 17. stolet\u00ed byla tato funkce ustanovena i v Brtnici.  ",
        "tradeUrl": "regent",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Rendl\u00edk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Hrn\u010d\u00ed\u0159 specializovan\u00fd na v\u00fdrobu rendl\u00edk\u016f.",
        "tradeUrl": "rendlikar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Rindl\u00e9\u0159",
        "tradeDesc": "Viz P\u0159ezk\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "rindler",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Robenec",
        "tradeDesc": "Vyu\u010denec, kter\u00fd nepou\u017e\u00edval pr\u00e1v tovary\u0161e. (Obvykle pro p\u0159\u00edli\u0161n\u00e9 ml\u00e1d\u00ed.)",
        "tradeUrl": "robenec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Rot\u0161mid",
        "tradeDesc": "Viz Kov\u00e1\u0159 m\u011bdi.",
        "tradeUrl": "rotsmid",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Rot\u0161m\u00edd",
        "tradeDesc": "Viz Kov\u00e1\u0159 m\u011bdi.",
        "tradeUrl": "rotsmid",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Roho\u017en\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk, kter\u00fd spl\u00e9tal z prout\u00ed nebo sl\u00e1my roho\u017ee.",
        "tradeUrl": "rohoznik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Rolni\u010dk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk specializovan\u00fd na v\u00fdrobu rolni\u010dek.",
        "tradeUrl": "rolnickar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Roura\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Rourn\u00edk.",
        "tradeUrl": "rourar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Rourn\u00edk",
        "tradeDesc": "Specializovan\u00fd struha\u0159, kter\u00fd vrtal d\u0159ev\u011bn\u00e9 trouby k veden\u00ed vody.",
        "tradeUrl": "rournik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Rou\u0161nice",
        "tradeDesc": "Viz \u0160loj\u00ed\u0159nice.",
        "tradeUrl": "rousnice",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ru\u010dni\u010dk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce ru\u010dn\u00edch st\u0159eln\u00fdch zbran\u00ed \u2013 ru\u010dnic.",
        "tradeUrl": "rucnickar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Rudn\u00edk",
        "tradeDesc": "Star\u00e9 ozna\u010den\u00ed pro hav\u00ed\u0159e rud kov\u016f.",
        "tradeUrl": "rudnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Rukavi\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Rukavi\u010dk\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "rukavicnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Rukavi\u010dk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce rukavic.",
        "tradeUrl": "rukavickar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "R\u00fara\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Roura\u0159.",
        "tradeUrl": "rurar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "R\u00farmistr",
        "tradeDesc": "Viz R\u00farmajster.",
        "tradeUrl": "rurmistr",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "R\u00farmajster",
        "tradeDesc": "Oprav\u00e1\u0159 potrub\u00ed (r\u00far) a vodovod\u016f.",
        "tradeUrl": "rurmajster",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "R\u016f\u017eene\u010dk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Patern\u00edk. V\u00fdrobce r\u016f\u017eenc\u016f. V lidov\u00e9 \u0159e\u010di ozna\u010den\u00ed pro Modl\u00e1\u0159e.",
        "tradeUrl": "ruzeneckar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ryb\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Lovil, choval a prod\u00e1val ryby.",
        "tradeUrl": "rybar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Rybn\u00edk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Stavitel vodn\u00edch staveb, zejm\u00e9na rybn\u00edk\u016f a n\u00e1hon\u016f.",
        "tradeUrl": "rybnikar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Rycht\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Jmenovan\u00fd rycht\u00e1\u0159 v Brtnici (jak je uv\u00e1d\u011bno v z\u00e1v\u011bti markrab\u011bte Jana Jind\u0159icha z roku 1371) byla funkce d\u011bdi\u010dn\u00e1, a proto\u017ee m\u011bste\u010dko bylo zem\u011bpansk\u00e9, byl rycht\u00e1\u0159 i p\u0159edstavitelem markrab\u011bc\u00ed spr\u00e1vy v r\u00e1mci markrab\u011bc\u00edch statk\u016f a vesnic. Zde m\u011bl za povinnost vyb\u00edrat feud\u00e1ln\u00ed rentu m\u00fdto a dal\u0161\u00ed d\u00e1vky a i zde m\u011bl ni\u017e\u0161\u00ed soudn\u00ed pravomoc.Rycht\u00e1\u0159 rozsuzoval nejni\u017e\u0161\u00ed nehrdeln\u00ed p\u0159e, organizoval vyb\u00edr\u00e1n\u00ed d\u00e1vek, m\u00fdtn\u00e9ho a \u0159adu dal\u0161\u00edch slu\u017eeb vrchnosti. Zastupoval pr\u00e1va obce a s\u00e1m m\u011bl za to pod\u00edl na pen\u011b\u017en\u00edch i natur\u00e1ln\u00edch pokut\u00e1ch a vlastnictv\u00ed \u00farokem nezat\u00ed\u017een\u00fdch l\u00e1n\u016f apod.",
        "tradeUrl": "rychtar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0158ez\u00e1\u010d d\u0159eva",
        "tradeDesc": "N\u00e1mezdn\u00fd pracovn\u00edk naj\u00edman\u00fd k \u0159ez\u00e1n\u00ed d\u0159eva na otop.",
        "tradeUrl": "rezac-dreva",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "R\u00fdma\u0159",
        "tradeDesc": "Viz \u0158emen\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "rymar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Rynk\u00e9\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Krou\u017en\u00edk.",
        "tradeUrl": "rynker",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Rytec",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk, v\u011bt\u0161inou zlatn\u00edk ryj\u00edc\u00ed do kovu (obvykle drah\u00e9ho), nebo hotov\u00fdch p\u0159edm\u011bt\u016f obrazy a p\u00edsmo.",
        "tradeUrl": "rytec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ryknecht ",
        "tradeDesc": "Pacholek u kon\u00ed.",
        "tradeUrl": "ryknecht-",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0158eb\u0159\u00edk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce d\u0159ev\u011bn\u00fdch \u017eeb\u0159\u00edk\u016f.",
        "tradeUrl": "rebrikar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0158emen\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce ko\u017een\u00fdch \u0159emen\u016f. \u0158ezal, mazal a barvil je, nevyr\u00e1b\u011bl ale opasky.",
        "tradeUrl": "remenar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0158emesln\u00edk boudn\u00ed",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk a obchodn\u00edk, kter\u00fd sou\u010dasn\u011b s v\u00fdrobou sv\u00e9 v\u00fdrobky tak\u00e9 prod\u00e1val v kotci \u2013 boud\u011b.",
        "tradeUrl": "remeslnik-boudni",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0158e\u0161et\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce d\u0159ev\u011bn\u00fdch s\u00edt a \u0159e\u0161et.",
        "tradeUrl": "resetar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0158et\u011bzn\u00edk",
        "tradeDesc": "Kov\u00e1\u0159 specializovan\u00fd na v\u00fdrobu r\u016fzn\u00fdch \u0159et\u011bz\u016f.",
        "tradeUrl": "reteznik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0158ez\u00e1\u010d d\u0159eva",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk zhotovuj\u00edc\u00ed vy\u0159ez\u00e1v\u00e1n\u00edm r\u016fzn\u00e9 d\u0159ev\u011bn\u00e9 plastiky a dal\u0161\u00ed \u0159ezb\u00e1\u0159sk\u00e9 pr\u00e1ce ze d\u0159eva lipov\u00e9ho, \u0159\u00eddce hru\u0161kov\u00e9ho a pod.",
        "tradeUrl": "rezac-dreva",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0158ez\u00e1\u010d do drah\u00fdch kamen\u016f",
        "tradeDesc": "Rytec, eventueln\u011b brusi\u010d drah\u00fdch kamen\u016f.",
        "tradeUrl": "rezac-do-drahych-kamenu",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0158ez\u00e1\u010d kamen\u016f a skla",
        "tradeDesc": "Rytec do skla a kamene. Kameny tak\u00e9 le\u0161til a jinak p\u0159ipravoval pro dal\u0161\u00ed zasazen\u00ed.",
        "tradeUrl": "rezac-kamenu-a-skla",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0158ez\u00e1\u010d kov\u016f",
        "tradeDesc": "Viz Rytec.",
        "tradeUrl": "rezac-kovu",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0158ez\u00e1\u010d pe\u010det\u00ed a erb\u016f",
        "tradeDesc": "Rytec specializovan\u00fd na v\u00fdrobu pe\u010det\u00ed a ryt\u00fdch erb\u016f.",
        "tradeUrl": "rezac-peceti-a-erbu",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0158ez\u00e1\u010d v\u00edna",
        "tradeDesc": "Viz Vina\u0159.",
        "tradeUrl": "rezac-vina",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0158ezn\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158eznictv\u00ed je \u0159emeslo t\u00e9m\u011b\u0159 stejn\u011b star\u00e9 jako \u010dlov\u011b\u010denstvo. Podle bible ji\u017e prvn\u00ed lid\u00e9 od\u00edvali se ko\u017eemi zv\u00ed\u0159at a p\u0159in\u00e1\u0161eli bohu ob\u011b\u0165 krvavou. Kn\u011b\u017e\u00ed pohan\u0161t\u00ed a \u017eidov\u0161t\u00ed byli vlastn\u011b \u0159ezn\u00edci, kte\u0159\u00ed zab\u00edjeli zv\u00ed\u0159ata chr\u00e1mu darovan\u00e1, ur\u010dit\u00e9 jejich \u010d\u00e1sti ob\u011btovali, kde\u017eto zbytek podr\u017eeli pro sebe a sv\u00e9 hosty. Nejd\u016fle\u017eit\u011bj\u0161\u00ed prac\u00ed \u0159ezn\u00edka jest n\u00e1kup Zv\u00ed\u0159e k por\u00e1\u017ece ur\u010den\u00e9 nech\u00e1 se, pokud to jde, odpo\u010dinouti.\\n\u0158ezn\u00edk obchodn\u00edk, kter\u00fd por\u00e1\u017eel dobytek, maso porcoval k prodeji a prod\u00e1val. Vyr\u00e1b\u011bl masn\u00e9 v\u00fdrobky. Dobytek, kter\u00fd chovali na\u0161i p\u0159edkov\u00e9, vyu\u017e\u00edvali z \u010d\u00e1sti pro svoji pot\u0159ebu, \u010d\u00e1st prod\u00e1vali nebo odv\u00e1d\u011bli jako d\u00e1vku sv\u00e9mu p\u00e1novi. Maso z dom\u00e1c\u00edho zv\u00ed\u0159ectva i z lesn\u00ed zv\u011b\u0159e si zpo\u010d\u00e1tku ka\u017ed\u00fd zpracov\u00e1val s\u00e1m. \u0158ezn\u00edci se v na\u0161ich zem\u00edch objevuj\u00ed a\u017e ve 13. stolet\u00ed, kdy se tvo\u0159\u00ed \u0159eznick\u00e9 cechy a \u0159eznick\u00e1 bratrstva.\\nCech t\u011bchto urostl\u00fdch \u0159emesln\u00edk\u016f po\u017e\u00edval ji\u017e historicky zna\u010dn\u00e9 \u00facty, o \u010dem\u017e sv\u011bd\u010d\u00ed jejich znak s \u010desk\u00fdm lvem, dr\u017e\u00edc\u00edm v tlap\u00e1ch sekeru. To pr\u00fd jim prop\u016fj\u010dil kr\u00e1l Jan Lucembursk\u00fd za v\u00e1le\u010dnou state\u010dnost p\u0159i boji o Prahu. \u0158ezn\u00edci vskutku nebyli \u017e\u00e1dn\u00ed t\u0159aso\u0159itkov\u00e9 a kon\u0161el\u00e9 s nimi nem\u011bli nikdy lehk\u00e9 po\u0159\u00edzen\u00ed. Spole\u010densky se po\u010d\u00edtali mezi \"velk\u00e9 p\u00e1ny\". V\u017edy\u0165 \u010dasto mimo jatka, ud\u00edrnu a kr\u00e1m provozovali i hospodu s v\u00fd\u010depem. Brtnice m\u011bla v roce 1859 ji\u017e 7 \u0159eznick\u00fdch \u017eivnost\u00ed.",
        "tradeUrl": "reznik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0158ezn\u00edk uzen\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Uzen\u00e1\u0159sk\u00e9 \u0159emeslo bylo \u00fazce spjato s \u0159eznictv\u00edm, s n\u00edm\u017e tvo\u0159\u00edvalo od konce 13. stolet\u00ed spole\u010dn\u00fd cech \u0158eznictv\u00ed a uzen\u00e1\u0159stv\u00ed.",
        "tradeUrl": "reznik-uzenar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Sada\u0159",
        "tradeDesc": "Viz \u0161t\u011bpa\u0159.",
        "tradeUrl": "sadar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "S\u00e1deln\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158ezn\u00edk zkupuj\u00edc\u00ed surov\u00e9 s\u00e1dlo a l\u016fj. Suroviny zpracov\u00e1val a prod\u00e1val z n\u00ed v\u00fdrobky.",
        "tradeUrl": "sadelnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Sanytrn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz pracha\u0159.",
        "tradeUrl": "sanytrnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Sedl\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Ko\u017eed\u011blnou v\u00fdrobou se u n\u00e1s oded\u00e1vna zab\u00fdvali \u0159emen\u00e1\u0159i, uzda\u0159i a sedl\u00e1\u0159i. Tato t\u0159i \u0159emesla se postupem \u010dasu za\u010dala prol\u00ednat a v 16. a 17. stolet\u00ed prov\u00e1d\u011bli sedl\u00e1\u0159i jak uzda\u0159skou, tak \u0159emen\u00e1\u0159skou pr\u00e1ci. Souviselo to p\u0159irozen\u011b s chovem a po\u010dtem kon\u00ed a jejich vyu\u017e\u00edv\u00e1n\u00edm v zem\u011bd\u011blstv\u00ed, povoznictv\u00ed i sportu. Do jejich pracovn\u00ed n\u00e1pln\u011b v\u0161ak nepat\u0159ily jen sedla, ale tak\u00e9 postroje, ot\u011b\u017ee, uzdy, bi\u010de, \u0159emeny. Zru\u010dn\u00fd sedl\u00e1\u0159 v\u0161ak dok\u00e1zal zhotovit ve\u0161ker\u00e9 ko\u017een\u00e9 v\u00fdrobky od kufr\u016f, ta\u0161ek a pen\u011b\u017eenek a\u017e po origin\u00e1ln\u00ed pouzdra na v\u0161echny typy no\u017e\u016f, tes\u00e1k\u016f \u010di sekerek, holstra k postra\u0148k\u016fm, postroje, luky, \u0159emen\u00ed k vojensk\u00e9 a loveck\u00e9 v\u00fdstroji atd. Ti byli snad byli kdysi (za\u010d\u00e1tkem 19. stolet\u00ed) na brtnicku dva.\\nOd 2. poloviny 19. stolet\u00ed se za\u010dala jednotliv\u00e1 \u0159emesla znovu diferencovat na pr\u00e1ci sedl\u00e1\u0159skou,  \u0159emen\u00e1\u0159skou, bra\u0161n\u00e1\u0159skou, ozdobnickou  a podobn\u00e9 \u010dinnosti.",
        "tradeUrl": "sedlar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Sekern\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk pracuj\u00edc\u00ed sekerou. Specialista na stavbu srub\u016f, tr\u00e1mov\u00fdch staveb a ml\u00fdn\u016f.",
        "tradeUrl": "sekernik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Semen\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk se semeny, cibul\u00ed, mrkv\u00ed a \u010desnekem.",
        "tradeUrl": "semenar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Sem\u00ednk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Vysok\u00fdm hlasem zp\u00edv\u00e1vaj\u00ed morav\u0161t\u00ed \u00bbsem\u00ednk\u00e1\u0159i\u00ab. Jdou oby\u010dejn\u011b dva, t\u0159i pospolu, v b\u00edl\u00fdch, malovan\u00fdm suknem ozdoben\u00fdch a vy\u0161\u00edvan\u00fdch pl\u00e1\u0161t\u00edch s \u0161ir\u00e1ky na hlav\u00e1ch. Na z\u00e1dech nesou uzle (pytle), od jejich\u017e \u00favazku jdou popruhy (provazy) k roh\u016fm. Ucha takto sv\u00e1zan\u00e1 navl\u00e9kaj\u00ed na ramena. Uzle jejich podobaj\u00ed se uzl\u016fm n\u011bmeck\u00fdch turist\u016f, jejich\u017e pytle jsou zrovna tak uspo\u0159\u00e1d\u00e1ny. Kdy\u017e ve\u0161el do vesnice nebo m\u011bste\u010dka v \u010desk\u00e9m kraji, hl\u00e1s\u00ed t\u00e1hle dlouze: An\u00fdz, fenykl, major\u00e1nku, ...",
        "tradeUrl": "seminkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Sena\u0159",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk kupuj\u00edc\u00ed a prod\u00e1vaj\u00edc\u00ed seno. N\u011bkdy tak\u00e9 kupoval tr\u00e1vu \u201enastojato\u201c a naj\u00edmal si n\u00e1mezdn\u00ed pracovn\u00edky na jej\u00ed pose\u010den\u00ed a usu\u0161en\u00ed.",
        "tradeUrl": "senar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "S\u00edta\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk, kter\u00fd vyr\u00e1b\u011bl s\u00edt\u011b.",
        "tradeUrl": "sitar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Skaln\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk l\u00e1maj\u00edc\u00ed k\u00e1men.",
        "tradeUrl": "skalnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Skla brusi\u010d",
        "tradeDesc": "Brousil, hranil a brusem opracov\u00e1val rovn\u00e9 sklo. Do olovnat\u00fdch sklen\u011bn\u00fdch v\u00fdrobk\u016f vybru\u0161oval r\u016fzn\u00e9 ornamenty a obrazce.",
        "tradeUrl": "skla-brusic",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Sklad\u010d\u00ed",
        "tradeDesc": "Viz \u0160rot\u00e9\u0159.",
        "tradeUrl": "skladci",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Sklen\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "P\u016fvodn\u011b \u0159emesln\u00edk vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed nebo upravuj\u00edc\u00ed sklo, nebo maluj\u00edc\u00ed na sklo, nebo prod\u00e1vaj\u00edc\u00ed sklo, pozd\u011bji pouze upravuj\u00edc\u00ed ploch\u00e9 sklo a zaskl\u00edvaj\u00edc\u00ed okna. V Brtnici m\u011bli sv\u016fj cech do roku 1859.",
        "tradeUrl": "sklenar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Skl\u00ednka\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce sklenic.",
        "tradeUrl": "sklinkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Skleni\u010dk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Skl\u00ednka\u0159.",
        "tradeUrl": "sklenickar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Skleni\u010d\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Skl\u00ednka\u0159.",
        "tradeUrl": "sklenicar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Sl\u00e1dek",
        "tradeDesc": "Va\u0159il pivo. Sl\u00e1dek p\u0159ej\u00edmal obil\u00ed pro pivovar od obro\u010dn\u00e9ho, dle pot\u0159eb jednotliv\u00fdch v\u00e1rek. Za v\u00fdrobu piva ru\u010dil cel\u00fdm sv\u00fdm majetkem.",
        "tradeUrl": "sladek",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Sladomel",
        "tradeDesc": "Ve ml\u00fdn\u011b mlel slad.",
        "tradeUrl": "sladomel",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Sladomelec",
        "tradeDesc": "Viz Sladomel.",
        "tradeUrl": "sladomelec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Sladovn\u00edk",
        "tradeDesc": "P\u0159ipravoval slad k va\u0159en\u00ed piva.",
        "tradeUrl": "sladovnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Slam\u011bnk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce o\u0161atek, ko\u0161\u00edk\u016f a ostatn\u00edch p\u0159edm\u011bt\u016f ze sl\u00e1my.",
        "tradeUrl": "slamenkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Slana\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Solna\u0159.",
        "tradeUrl": "slanar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Slanec",
        "tradeDesc": "Viz Solna\u0159.",
        "tradeUrl": "slanec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Slane\u010dk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Herynk\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "slaneckar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Slouha",
        "tradeDesc": "Obecn\u00ed past\u00fd\u0159 a posluha na radnici.",
        "tradeUrl": "slouha",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Sma\u017ei\u010dka",
        "tradeDesc": "Pomocnice kucha\u0159e ve velk\u00fdch pansk\u00fdch kuchyn\u00edch, p\u0159ipravovala sma\u017een\u00e9 pokrmy.",
        "tradeUrl": "smazicka",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Smeta\u0159",
        "tradeDesc": "Vyv\u00e1\u017eel smet\u00ed.",
        "tradeUrl": "smetar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Smetiprach",
        "tradeDesc": "Mlad\u0161\u00ed u\u010de\u0148 ve ml\u00fdn\u011b.",
        "tradeUrl": "smetiprach",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Smola\u0159",
        "tradeDesc": "P\u0159\u00edbuzn\u00fdmi kolomazn\u00edk\u016f byli smola\u0159i, kte\u0159\u00ed  z\u00edsk\u00e1vali  smolu  ze  strom\u016f a pa\u0159ez\u016f a tuto pak prod\u00e1vali zejm\u00e9na bedn\u00e1\u0159\u016fm. N\u011bkdy tak\u00e9 \u0159emesln\u00edk specialista na vyl\u00e9v\u00e1n\u00ed sud\u016f smolou a prov\u00e1d\u011bj\u00edc\u00ed jejich opravy.",
        "tradeUrl": "smolar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Smra\u010fa\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Ko\u017eeluh.",
        "tradeUrl": "smradar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Snova\u010d",
        "tradeDesc": "Viz Tkadlec.",
        "tradeUrl": "snovac",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Snova\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Tkadlec. P\u0159ipravoval osnovy pro tkan\u00ed r\u016fzn\u00fdch tkanin.",
        "tradeUrl": "snovar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Socha\u0159",
        "tradeDesc": "Um\u011blec tvo\u0159\u00edc\u00ed sochy a jin\u00e1 um\u011bleck\u00e1 prostorov\u00e1 d\u00edla.",
        "tradeUrl": "sochar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Sokoln\u00edk",
        "tradeDesc": "Myslivec chatyj\u00edc\u00ed, p\u011bstuj\u00edc\u00ed a staraj\u00edc se o sokoly, kter\u00e9 potom pou\u017e\u00edv\u00e1 k lovu zv\u011b\u0159e.",
        "tradeUrl": "sokolnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Sokol\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Sokoln\u00edk.",
        "tradeUrl": "sokolar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Sola\u0159",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk se sol\u00ed.",
        "tradeUrl": "solar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Soln\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Sola\u0159.",
        "tradeUrl": "solnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Solna\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Sola\u0159.",
        "tradeUrl": "solnar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Sold\u00e1t",
        "tradeDesc": "N\u00e1mezdn\u00ed \u017eoldn\u00e9\u0159, voj\u00e1k.",
        "tradeUrl": "soldat",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Souken\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce r\u016fzn\u00fdch druh\u016f sukna.",
        "tradeUrl": "soukenar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Souken\u00edk",
        "tradeDesc": "Zpracov\u00e1vali jen ov\u010d\u00ed vlnu. Soukenick\u00fd cech, jako jeden z prvn\u00edch je dolo\u017een v Jihlav\u011b z roku 1360. Zdej\u0161\u00ed specialitou bylo jihlavsk\u00e9 vojensk\u00e9 sukno. Na tuto tradici navazuje tak\u00e9 soukenka v Brtnici. V roce 1628 stav\u00ed Hrab\u011b Rombald z Collaltla et San Salvatore novou soukenku s osmi domky pro souken\u00edky. V Brtnici m\u011bli sv\u016fj cech do roku 1859. Souken\u00edky byli tak\u00e9 lidov\u011b naz\u00fdv\u00e1ni obchodn\u00edci skupuj\u00edc\u00ed sukno od v\u00fdrobc\u016f a d\u00e1le je prod\u00e1vaj\u00edc\u00ed.",
        "tradeUrl": "soukenik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Soustru\u017en\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk prov\u00e1d\u011bj\u00edc\u00ed pr\u00e1ce na soustruhu. Vyr\u00e1b\u011bl jemn\u00e9 pr\u00e1ce ze d\u0159ena, n\u00e1dobky, \u0161achov\u00e9 figurky, v\u0159etena, kolovraty, knofl\u00edky, ale tak\u00e9 \u0161pi\u010dky, n\u00e1sadky a jin\u00e9 zbo\u017e\u00ed.",
        "tradeUrl": "soustruznik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Spr\u00e1vce panstv\u00ed",
        "tradeDesc": "28. \u010dervna 1648 je d\u016fchodn\u00ed Martin jmenov\u00e1n do nov\u00e9 funkce a st\u00e1v\u00e1 se spr\u00e1vcem Brtnick\u00e9ho panstv\u00ed. Star\u00e1 se o obnoven\u00ed m\u011bstsk\u00e9 rady.",
        "tradeUrl": "spravce-panstvi",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "St\u00e1rek",
        "tradeDesc": "Star\u0161\u00ed tovary\u0161 ve ml\u00fdn\u011b.",
        "tradeUrl": "starek",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Starosta",
        "tradeDesc": "Prvn\u00edm starosta byl v Brtnici zvolen v roce 1849 a pak n\u00e1sledovali dal\u0161\u00ed. Nejv\u011bt\u0161\u00ed z\u00e1sluhu na rozvoji m\u011bste\u010dka m\u011bl starosta zvolen\u00fd v roce 1867. Byl j\u00edm majitel realit Josef Hoffman, syn n\u011bkdej\u0161\u00edho purkmistra Franti\u0161ka Hoffmana. Zast\u00e1val tuto volenou funkci pln\u00fdch 35 let a\u017e do sv\u00e9 smrti (1903). Zem\u0159el jako osma\u0161edes\u00e1tilet\u00fd.",
        "tradeUrl": "starosta",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Star\u0161\u00ed \u010deled\u00edn",
        "tradeDesc": "P\u0159\u00edslu\u0161n\u00edk pansk\u00e9 nebo selsk\u00e9 \u010deledi.",
        "tradeUrl": "starsi-celedin",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Star\u0161\u00ed d\u011bve\u010dka",
        "tradeDesc": "P\u0159\u00edslu\u0161nice pansk\u00e9 nebo selsk\u00e9 \u010deledi.",
        "tradeUrl": "starsi-devecka",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Stavitel",
        "tradeDesc": "Vysoce odborn\u00fd \u0159emesln\u00edk projektuj\u00edc\u00ed a \u0159\u00edd\u00edc\u00ed stavby.",
        "tradeUrl": "stavitel",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Stavitel studn\u00ed",
        "tradeDesc": "Viz Studna\u0159.",
        "tradeUrl": "stavitel-studni",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Stavn\u00edk",
        "tradeDesc": "Tesa\u0159 specialista na v\u00fdrobu tkalcovsk\u00fdch stav\u016f.",
        "tradeUrl": "stavnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Stola\u0159",
        "tradeDesc": "Truhl\u00e1\u0159 specializovan\u00fd na v\u00fdrobu stol\u016f a star\u0161\u00ed ozna\u010den\u00ed pro truhl\u00e1\u0159e v\u016fbec. D\u0159\u00edve n\u00e1bytkov\u00e9 truhl\u00e1\u0159stv\u00ed. Stola\u0159i ji\u017e vyr\u00e1b\u011bli kvalitn\u00ed n\u00e1bytek, \u010dasto vy\u0159ez\u00e1van\u00e9 cel\u00e9 n\u00e1bytkov\u00e9 sestavy. Brtnice m\u011bla v roce 859 ji\u017e 9 \u017eivnost\u00ed stola\u0159\u016f a m\u011bli sv\u016fj cech.",
        "tradeUrl": "stolar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Stole\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Stola\u0159 specializovan\u00fd na v\u00fdrobu stolk\u016f. Vyr\u00e1b\u011bl stolky bohat\u011b zdoben\u00e9 \u0159ezbou \u010di vykl\u00e1d\u00e1n\u00edm.",
        "tradeUrl": "stolecnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Stoli\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Truhl\u00e1 specializovan\u00fd na v\u00fdrobu stolic, stolic pro r\u016fzn\u00e9 stroje a lavic na sezen\u00ed.",
        "tradeUrl": "stolicnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Stol\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "Podomn\u00ed \u0159emesln\u00edk, obvykle tovary\u0161 nebo zchudl\u00fd mistr, kter\u00fd se nedostal do cechu.",
        "tradeUrl": "stolir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Strha\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Struna\u0159.",
        "tradeUrl": "strhar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Struhaldln\u00edk",
        "tradeDesc": "Klemp\u00ed\u0159 pracuj\u00edc\u00ed s b\u00edl\u00fdm plechem \u2013 poc\u00ednovan\u00fdm.",
        "tradeUrl": "struhaldlnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Struha\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk, kter\u00fd \u0159ezal, strouhal a hladil prkna pro truhl\u00e1\u0159e.",
        "tradeUrl": "struhar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Struna\u0159",
        "tradeDesc": "Nakupoval, upravoval a zu\u017eitkov\u00e1val zv\u00ed\u0159ec\u00ed st\u0159eva. Vyr\u00e1b\u011bl struny k hudebn\u00edm n\u00e1stroj\u016fm, ale i na s\u00edta.",
        "tradeUrl": "strunar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "St\u0159elec",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce st\u0159edov\u011bk\u00fdch st\u0159eln\u00fdch zbran\u00ed \u2013 luk\u016f, ku\u0161\u00ed a samost\u0159\u00edl\u016f.",
        "tradeUrl": "strelec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "St\u0159emen\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Specialista Uzd\u00e1\u0159e vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed t\u0159emeny.",
        "tradeUrl": "stremenar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "St\u0159eva\u0159",
        "tradeDesc": "Viz St\u0159eva\u0159.",
        "tradeUrl": "strevar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "St\u0159\u00edvka\u0159",
        "tradeDesc": "Jen nakupoval, upravoval a prod\u00e1val d\u00e1le zv\u00ed\u0159ec\u00ed st\u0159eva.",
        "tradeUrl": "strivkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "St\u0159\u00edbrn\u00edk",
        "tradeDesc": "Rozpou\u0161t\u011bl st\u0159\u00edbro v tav\u00edrn\u00e1ch a zhotovoval ur\u010den\u00ed slitiny p\u0159id\u00e1v\u00e1n\u00edm r\u016fzn\u00fdch kov\u016f.",
        "tradeUrl": "stribrnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Studna\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk, obvykle zedn\u00edk kamene hloub\u00edc\u00ed a stav\u00edc\u00ed studny. Oby\u010dejn\u011b dobr\u00fd proutka\u0159.",
        "tradeUrl": "studnar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Studini\u010d\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Studna\u0159.",
        "tradeUrl": "studinicar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Studni\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Studna\u0159.",
        "tradeUrl": "studnicnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Studnik\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Stavitel studn\u00ed, \u010dasto velmi bohat\u011b zdoben\u00fdch nadzemn\u00edch \u010d\u00e1st\u00ed v\u010detn\u011b rump\u00e1l\u016f na vyzved\u00e1v\u00e1n\u00ed vody z v\u011bt\u0161\u00ed hloubky.",
        "tradeUrl": "studnikar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Stuha\u0159",
        "tradeDesc": "Tkadlec specializovan\u00fd na v\u00fdrobu stuh oby\u010dejn\u00fdch i z drah\u00fdch nit\u00ed, n\u011bkdy i bohat\u011b vy\u0161\u00edvan\u00fdch a zakon\u010den\u00fdch st\u0159apci.",
        "tradeUrl": "stuhar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Struha\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Stol\u00ed\u0159.",
        "tradeUrl": "struhar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Sukna kr\u00e1je\u010d",
        "tradeDesc": "Viz Krojec suken.",
        "tradeUrl": "sukna-krajec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Suknokr\u00e1je\u010d",
        "tradeDesc": "Viz Kroje\u010d suken.",
        "tradeUrl": "suknokrajec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Sume\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Rab\u00e1\u0159 specializuj\u00edc\u00ed se na chov a prodej sumc\u016f.",
        "tradeUrl": "sumecnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Svi\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Sv\u00edcna\u0159.",
        "tradeUrl": "svicnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Svi\u0148\u00e1k",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk s vep\u0159i.",
        "tradeUrl": "svinak",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Svi\u0148a\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Svi\u0148\u00e1k.",
        "tradeUrl": "svinar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Svi\u0148\u00e1\u010dek",
        "tradeDesc": "Pomocn\u00edk past\u00fd\u0159e co p\u00e1sl svin\u011b.",
        "tradeUrl": "svinacek",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Svinda",
        "tradeDesc": "Viz Svi\u0148\u00e1\u010dek.",
        "tradeUrl": "svinda",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Sv\u00edcna\u0159",
        "tradeDesc": "Mosazn\u00edk specialista na v\u00fdrobu sv\u00edcn\u016f.",
        "tradeUrl": "svicnar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Sv\u00edcn\u00edk",
        "tradeDesc": "Vozka\u0159 vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed sv\u00edce z vosku.",
        "tradeUrl": "svicnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Sv\u00ed\u010dka\u0159",
        "tradeDesc": "Viz vozka\u0159.",
        "tradeUrl": "svickar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Sypa\u010d soli",
        "tradeDesc": "Viz M\u011b\u0159i\u010d soli.",
        "tradeUrl": "sypac-soli",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "S\u00fdra\u0159",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk se s\u00fdry a m\u00e1slem. N\u011bkdy i v\u00fdrobce s\u00fdr\u016f.",
        "tradeUrl": "syrar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "S\u00fdrn\u00edk",
        "tradeDesc": "Specialista na v\u00fdrobu r\u016fzn\u00fdch druh\u016f s\u00fdr\u016f a s\u00fdrov\u00fdch pochutin.",
        "tradeUrl": "syrnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160af\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158\u00eddil pr\u00e1ce pansk\u00e9 \u010deled\u011b.",
        "tradeUrl": "safar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160af\u00e1\u0159ka",
        "tradeDesc": "Viz \u0160af\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "safarka",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160\u010dibaln\u00edk",
        "tradeDesc": "Star\u0161\u00ed specialista \u0161evce.",
        "tradeUrl": "scibalnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160ejd\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "Star\u0161\u00ed tovary\u0161 ve ml\u00fdn\u011b, kter\u00fd m\u011bl ve spr\u00e1v\u011b obil\u00ed jednotliv\u00fdch peka\u0159\u016f.",
        "tradeUrl": "sejdir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160enk\u00e9\u0159",
        "tradeDesc": "Viz \u0160enk\u00fd\u0159.",
        "tradeUrl": "senker",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160enk\u00fd\u0159",
        "tradeDesc": "Jednou ze \u017eivnost\u00ed, kter\u00e1 pro\u0161la slo\u017eit\u00fdm v\u00fdvojem, je \u0161enk\u00fd\u0159stv\u00ed (pohostinstv\u00ed). \u0160enk\u00fd\u0159stv\u00edm se ve st\u0159edov\u011bku naz\u00fdvala \u010dinnost, kter\u00e1 souvisela s \u010depov\u00e1n\u00edm piva. D\u016fm, v n\u011bm\u017e se nach\u00e1zel \u0161enk, byl ozna\u010den zav\u011b\u0161en\u00fdm slam\u011bn\u00fdm v\u011bchtem, \u010di v\u011bncem z \u010derstv\u00e9ho chvoj\u00ed. Voln\u00fd v\u00fd\u010dep v\u00edna se prov\u00e1d\u011bl v lisovn\u00e1ch, sklepech, \u010di v pr\u016fjezdech dom\u016f. Budovy, kde se v\u00edno nal\u00e9valo, byly ozna\u010deny v\u011bncem z r\u00e9vov\u00e9ho list\u00ed nebo slam\u011bn\u00fdm k\u0159\u00ed\u017eem.",
        "tradeUrl": "senkyr",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160erm\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "U\u010ditel \u0161ermu.",
        "tradeUrl": "sermir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160\u00eddla\u0159",
        "tradeDesc": "Specialista na v\u00fdrobu \u0161\u00eddel.",
        "tradeUrl": "sidlar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160ifta\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce pa\u017eeb st\u0159eln\u00fdch zbran\u00ed. \u010casto dobr\u00fd \u0159ezb\u00e1\u0159, kter\u00e9 sv\u00e9 v\u00fdrobky velmi zdobil  \u0159ezbou nebo vykl\u00e1d\u00e1n\u00edm.",
        "tradeUrl": "siftar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160\u00edna\u0159",
        "tradeDesc": "Viz plotn\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "sinar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160indel\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "D\u0159eva\u0159, kter\u00fd vyb\u00edral v les\u00edch vhodn\u00e9 stromy, ty por\u00e1\u017eel a \u0159ezal na \u0161palky ze kter\u00fdch potom \u0161t\u00edp\u00e1n\u00edm vyr\u00e1b\u011bl \u0161indele \u2013 st\u0159e\u0161n\u00ed krytinu. V pozd\u011bj\u0161\u00edch dob\u00e1ch",
        "tradeUrl": "sindelar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Prkna\u0159",
        "tradeDesc": "Kter\u00fd vyr\u00e1b\u011bl \u0161indele \u0159ez\u00e1n\u00edm.",
        "tradeUrl": "prknar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160\u00edpa\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Hrotn\u00edk ale sp\u00ed\u0161e specialista na v\u00fdrobu \u0161\u00edp\u016f k luk\u016fm. \u0160\u00edpy byly \u010dasto vyr\u00e1b\u011bny v r\u016fzn\u00e9m proveden\u00ed barevn\u00fdch per dle barev jednotliv\u00fdch p\u00e1n\u016f. Hroty v\u011bt\u0161inou nakupoval.",
        "tradeUrl": "sipar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160kroba\u0159",
        "tradeDesc": "Vyr\u00e1b\u011bl \u0161krob.",
        "tradeUrl": "skrobar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160lejf\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Brusi\u010d.",
        "tradeUrl": "slejfir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160lejf\u00e9\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Brusi\u010d.",
        "tradeUrl": "slejfer",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160lejf\u00e9\u0159 b\u0159itev",
        "tradeDesc": "Brusi\u010d b\u0159itev a n\u016f\u017eek.",
        "tradeUrl": "slejfer-britev",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160lef\u00e9\u0159 kov\u00e1\u0159sk\u00fd",
        "tradeDesc": "V\u011bt\u0161inou zam\u011bstnanec kov\u00e1\u0159e zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se brou\u0161en\u00edm kov\u00e1\u0159sk\u00fdch v\u00fdrobk\u016f. A\u0165 ji\u017e povrchov\u011b obru\u0161oval okuje a dokon\u010doval pr\u00e1ce, nebo brousil ost\u0159\u00ed n\u00e1stroj\u016f.",
        "tradeUrl": "slefer-kovarsky",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160lejf\u00e9\u0159 no\u017e\u00ed\u0159sk\u00fd",
        "tradeDesc": "Brusi\u010d no\u017e\u016f. \u010casto potuln\u00fd brusi\u010d.",
        "tradeUrl": "slejfer-nozirsky",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160loj\u00ed\u0159n\u00edk",
        "tradeDesc": "Tkal a vy\u0161\u00edval z\u00e1voje, t\u0159epen\u00ed, o\u017eidl\u00ed ke krku a podobn\u011b.",
        "tradeUrl": "slojirnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160melc\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk p\u0159ipravuj\u00edc\u00ed skeln\u00e9 emaily a zdob\u00edc\u00ed s nimi obvykle d\u00edla zlatn\u00edk\u016f.",
        "tradeUrl": "smelcir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160melcn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz \u0160melc\u00ed\u0159.",
        "tradeUrl": "smelcnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160mejd\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk s drobn\u00fdmi m\u011bd\u011bn\u00fdmi a mosazn\u00fdmi p\u0159edm\u011bty \u2013 knofl\u00edky, p\u0159ezkami, p\u00e1sky, lacin\u00fdmi \u0161perky a tit\u011brnostmi.",
        "tradeUrl": "smejdir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160mukl\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "Klobou\u010dn\u00edk specializuj\u00edc\u00ed se na ozdobn\u00e9 pokr\u00fdvky hlavy.",
        "tradeUrl": "smuklir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160nora\u0159",
        "tradeDesc": "Viz \u0160\u0148\u016fra\u0159.",
        "tradeUrl": "snorar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160\u0148\u016fra\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce \u0161\u0148\u016fr.",
        "tradeUrl": "snurar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160\u0148\u016f\u0159edln\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz \u0160\u0148\u016fra\u0159.",
        "tradeUrl": "snuredlnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160orc\u00e1rka",
        "tradeDesc": "\u0160vadlena \u0161ij\u00edc\u00ed z\u00e1st\u011bry \u2013 \u0161norcky.",
        "tradeUrl": "sorcarka",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160pendl\u00edk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Jehl\u00e1\u0159 specializuj\u00edc\u00ed se na v\u00fdrobu oby\u010dejn\u00fdch ale i \u010dasto velmi zdoben\u00fdch \u0161pendl\u00edk\u016f a jehlic, \u010dasto i prod\u00e1vaj\u00edc\u00ed sv\u00e9 zbo\u017e\u00ed a tak\u00e9 obchodn\u00edk prod\u00e1vaj\u00edc\u00ed jehle, jehlice, \u0161pendl\u00edky a podobn\u00e9 zbo\u017e\u00ed. N\u011bkdy prod\u00e1val i nit\u011b a bavlnky.",
        "tradeUrl": "spendlikar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160pul\u00ed\u0159n\u00edk",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce nebozez\u016f \u2013 \u0161pul\u00ed\u0159\u016f.",
        "tradeUrl": "spulirnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160rot\u00e9\u0159",
        "tradeDesc": "Vozil a spou\u0161t\u011bl sudy do sklep\u016f na l\u00edh\u00e1ch.",
        "tradeUrl": "sroter",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160rot\u00e9\u0159 pivn\u00ed",
        "tradeDesc": "Rozv\u00e1\u017eel pouze pivo, pov\u011bt\u0161inou zam\u011bstnanec pivovaru.",
        "tradeUrl": "sroter-pivni",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160rot\u00e9\u0159 vinn\u00fd",
        "tradeDesc": "Rozv\u00e1\u017eel v\u00edno.",
        "tradeUrl": "sroter-vinny",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160telmachr",
        "tradeDesc": "Viz N\u00e1pravn\u00edk.",
        "tradeUrl": "stelmachr",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160telma\u0159",
        "tradeDesc": "Viz N\u00e1pravn\u00edk.",
        "tradeUrl": "stelmar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160t\u011bpa\u0159",
        "tradeDesc": "Zahradn\u00edk zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se p\u011bstov\u00e1n\u00edm ovoce peckov\u00e9ho i j\u00e1drov\u00e9ho.",
        "tradeUrl": "stepar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160t\u011btka\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrovce \u0161t\u011btek ze zv\u00ed\u0159ec\u00edch \u0161t\u011btin.",
        "tradeUrl": "stetkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160t\u00edta\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce a mal\u00ed\u0159 turnajov\u00fdch \u0161t\u00edt\u016f, zbran\u00ed, sedel, ozdobn\u00fdch postroj\u016f a podobn\u011b.",
        "tradeUrl": "stitar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160t\u00edtn\u00edk",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce a mal\u00ed\u0159 v\u00fdv\u011bsn\u00fdch \u0161t\u00edt\u016f pro obchodn\u00edky a \u0159emeln\u00edky.",
        "tradeUrl": "stitnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160tukat\u00e9r",
        "tradeDesc": "Tes\u00e1k kamene obr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed mramor.",
        "tradeUrl": "stukater",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160tumfa\u0159",
        "tradeDesc": "Ko\u017eeluh, kter\u00fd nesm\u011bl k\u016f\u017ee pro lesk mazat tuky.",
        "tradeUrl": "stumfar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160uma\u0159",
        "tradeDesc": "Podomn\u00ed hudec.",
        "tradeUrl": "sumar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160vadlena",
        "tradeDesc": "N\u00e1mezdn\u00ed pracovnice, ale ne v cechu, kter\u00e1 \u0161ila ko\u0161ile, f\u011brtoch, z\u00e1st\u011bry, ruk\u00e1vce, spodn\u00ed kalhoty a ostatn\u00ed b\u00edl\u00e9 pr\u00e1dlo.",
        "tradeUrl": "svadlena",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u0160vec",
        "tradeDesc": "P\u016fvodn\u011b se\u0161\u00edva\u010d ko\u017een\u00fdch v\u00fdrobk\u016f, pozd\u011bji v\u00fdrobce obuvi. \u0160evci m\u011bli sv\u016fj samostatn\u00fd cech.",
        "tradeUrl": "svec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "T\u00e1ln\u00edk",
        "tradeDesc": "N\u00e1den\u00edk u pila\u0159e na pile.",
        "tradeUrl": "talnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Tanc\u00e9\u0159",
        "tradeDesc": "Tane\u010dn\u00edk. V\u011bt\u0161inou \u010dlen ko\u010dovn\u00e9 spole\u010dnosti.",
        "tradeUrl": "tancer",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Tandl\u00e9\u0159",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk s pou\u017eit\u00fdm zbo\u017e\u00edm.",
        "tradeUrl": "tandler",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Tancmajst",
        "tradeDesc": "Viz Tane\u010dn\u00ed mistr.",
        "tradeUrl": "tancmajst",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Tane\u010dn\u00ed mistr",
        "tradeDesc": "U\u010ditel tance.",
        "tradeUrl": "tanecni-mistr",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Tapec\u00edrka\u0159",
        "tradeDesc": "Viz \u010caloun\u00edk.",
        "tradeUrl": "tapecirkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ta\u0161k\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Specialista Tobole\u010dn\u00edk vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed r\u016fzn\u00e9, \u010dasto i velmi specieln\u00ed ta\u0161ky.",
        "tradeUrl": "taskar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ta\u0161vi\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Ta\u0161k\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "tasvicnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Tavi\u010d",
        "tradeDesc": "Taven\u00edm rud z\u00edsk\u00e1val surov\u00fd kov.",
        "tradeUrl": "tavic",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Tav\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "Specialista na taven\u00ed st\u0159\u00edbra z rudy.",
        "tradeUrl": "tavir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Tenet\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Specialista na vinut\u00ed \u201etenat\u201c.",
        "tradeUrl": "tenetar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Tes\u00e1k kamene",
        "tradeDesc": "Upravoval k\u00e1men pro pot\u0159eby staveb a dl\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed. \u02c7Asem toto \u0159emeslo se splynulo s kamen\u00edky.",
        "tradeUrl": "tesak-kamene",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Tesa\u0159",
        "tradeDesc": "Nejstar\u0161\u00ed d\u0159eva\u0159sk\u00e9 \u0159emeslo. V dob\u011b, kdy byla os\u00eddlena Brtnice, ji\u017e samoz\u0159ejm\u011b existovali specializovan\u00ed \u0159emesln\u00edci, z nich\u017e je t\u0159eba na prvn\u00edm m\u00edst\u011b uv\u00e9st tesa\u0159e, kte\u0159\u00ed sv\u00e9 mistrovstv\u00ed dokazovali p\u0159i budov\u00e1n\u00ed hrad\u016f, dvorc\u016f, kostel\u00edk\u016f, most\u016f, p\u0159\u00edbytk\u016f, ale i p\u0159i zhotovov\u00e1n\u00ed hrub\u00e9ho n\u00e1bytku. K budov\u00e1n\u00ed r\u016fzn\u00fdch konstrukc\u00ed tesa\u0159i pou\u017e\u00edvali neopracovan\u00fdch kmen\u016f (kul\u00e1\u010d\u016f) nebo kmen\u016f otesan\u00fdch (tr\u00e1m\u016f). Na zast\u0159e\u0161ov\u00e1n\u00ed a zastropov\u00e1n\u00ed objekt\u016f, k podlah\u00e1m, k bedn\u011bn\u00ed a k hotoven\u00ed tesa\u0159sk\u00e9ho n\u00e1bytku pou\u017e\u00edvali \u0161t\u00edpan\u00fdch fo\u0161en, desek, \u0161indel\u016f a d\u0159enic. K n\u00e1stroj\u016fm, kter\u00e9 pou\u017e\u00edvali, pat\u0159ily sekery (hlavatka, \u0161iro\u010dina, pob\u00edje\u010dka, dlabatka, teslice, k\u0159\u00ed\u017eovka), po\u0159\u00edz rovn\u00fd a k\u0159iv\u00fd, r\u016fzn\u011b dimenzovan\u00e1 dl\u00e1ta, pali\u010dka, r\u016fzn\u00e9 nebozezy, r\u016fzn\u00e9 druhy pil, hobl\u00edky, \u00faheln\u00edk, m\u011b\u0159idlo, olovnice, p\u00e1ka, kladka, kru\u017eidlo, skoby atd. Je v\u00edc ne\u017e pravd\u011bpodobn\u00e9, \u017ee tesa\u0159i byli v na\u0161\u00ed obci ji\u017e od jej\u00edho sam\u00e9ho zalo\u017een\u00ed a postupem \u010dasu budovali d\u0159ev\u011bn\u00e1 staven\u00ed. Vyr\u00e1b\u011bli tak\u00e9 nap\u0159\u00edklad i vojensk\u00e9 praky. Postupn\u011b, kdy\u017e se za\u010daly domy stav\u011bt z cihel, tesa\u0159\u016f ub\u00fdvalo.",
        "tradeUrl": "tesar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Tiska\u0159",
        "tradeDesc": "P\u016fvodn\u011b potiskoval pouze pl\u00e1tno a jin\u00e9 tkaniny. Pozd\u011bji ozna\u010den\u00ed pouze pro tiska\u0159e pap\u00edru.",
        "tradeUrl": "tiskar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Tkadlec",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed tkaniny na tkalcovsk\u00e9m stavu. Tkalci zpracov\u00e1vali ov\u010d\u00ed vlnu a pozd\u011bji i jin\u00e9 p\u0159\u00edze. V roce 1882 m\u011bla Brtnice 25 \u017eivnost\u00ed tkalc\u016f. Ti vyr\u00e1b\u011bli ponejv\u00edce cajk i kdy\u017e zpracov\u00e1vali i ostatn\u00ed p\u0159\u00edzi.",
        "tradeUrl": "tkadlec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Tkadlec vlny",
        "tradeDesc": "Obvykle tovary\u0161 u souken\u00edka, ale i samostatn\u00fd \u0159emesln\u00edk.",
        "tradeUrl": "tkadlec-vlny",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Tkani\u010dk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce tkanic, pr\u00fdmk\u016f a podobn\u00e9ho zbo\u017e\u00ed.",
        "tradeUrl": "tkanickar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Tkani\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Tkani\u010dk\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "tkanicnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Tlumo\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce tlumok\u016f na skl\u00e1d\u00e1n\u00ed \u0161at\u016f, men\u0161\u00edch tlumok\u016f k no\u0161en\u00ed, p\u0159\u00edpadn\u011b ko\u017een\u00fdch pouzder na no\u0161en\u00ed r\u016fzn\u00fdch zbran\u00ed. Oproti M\u011b\u0161ecn\u00edkovi vyr\u00e1b\u011bl hrub\u0161\u00ed zbo\u017e\u00ed.",
        "tradeUrl": "tlumocnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Tobol\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Tlumo\u010dn\u00edk.",
        "tradeUrl": "tobolar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Tobole\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Tlumo\u010dn\u00edk.",
        "tradeUrl": "tobolecnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Toufa\u0159",
        "tradeDesc": "D\u017eb\u00e1nk\u00e1\u0159. Tak\u00e9 lido\u00fd n\u00e1zev pro Novok\u0159t\u011bnce.",
        "tradeUrl": "toufar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Toula\u0159",
        "tradeDesc": "Specialista Tobole\u010dn\u00edka vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed toulce na \u0161\u00edpy.",
        "tradeUrl": "toular",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Topi\u010d",
        "tradeDesc": "N\u00e1den\u00edk naj\u00edman\u00fd na topen\u00ed v domech \u010dasto maj\u00edc\u00ed na starost p\u0159\u00edpravu d\u0159eva na topen\u00ed.",
        "tradeUrl": "topic",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Tovary\u0161",
        "tradeDesc": "N\u00e1mezdn\u00ed pracovn\u00edk naj\u00edman\u00fd misterm, pracovn\u00edk v \u0159emesln\u00e9 \u010dinnost, kter\u00fd po vyu\u010den\u00ed slo\u017eil tovary\u0161skou zkou\u0161ku.",
        "tradeUrl": "tovarys",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Tr\u00e1ka\u0159",
        "tradeDesc": "Nosil nebo p\u0159ev\u00e1\u017eel zbo\u017e\u00ed (n\u00e1kupy) zakoupen\u00e9 na trhu do vozu nebo domu.",
        "tradeUrl": "trakar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Trak\u00e1\u0159n\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz kole\u010dn\u00edk. Specialista na v\u00fdrobu traka\u0159\u016f.",
        "tradeUrl": "trakarnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Trepk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Obuvn\u00edk specialista na d\u0159ev\u011bn\u00e9 a ko\u017een\u00e9 podr\u00e1\u017eky obuvi.",
        "tradeUrl": "trepkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Truba\u010d",
        "tradeDesc": "M\u011bstsk\u00fd nebo dvorn\u00ed hr\u00e1\u010d na trubku. Tak\u00e9 Masazn\u00edk specialista na v\u00fdrobu \u017ees\u0165ov\u00fdch n\u00e1stroj\u016f \u2013 trub, trubek, pozoun\u016f apod.",
        "tradeUrl": "trubac",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Trub\u00e1k",
        "tradeDesc": "Viz Rourn\u00edk.",
        "tradeUrl": "trubak",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Truba\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Rourn\u00edk.",
        "tradeUrl": "trubar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Truhli\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Truhl\u00e1\u0159 specialista na v\u00fdrobu mal\u00fdch truhli\u010dek na mince a \u0161perky a pod.",
        "tradeUrl": "truhlicnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Truhl\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk pracuj\u00edc\u00ed zdokonalen\u00fdmi a specieln\u00edmi n\u00e1stroji. Truhl\u00e1\u0159i se od tesa\u0159\u016f odlou\u010dili ve 12. stolet\u00ed. P\u0159edm\u011bty truhl\u00e1\u0159sk\u00e9 v\u00fdroby byly p\u016fvodn\u011b zhotoveny ze \u0161t\u00edpan\u00fdch d\u0159ev\u011bn\u00fdch d\u00edlc\u016f nebo tr\u00e1mc\u016f. Ve 13. stolet\u00ed byli v\u00edce naz\u00fdv\u00e1ni jako stola\u0159i patrn\u011b z toho d\u016fvodu, \u017ee jejich hlavn\u00ed prac\u00ed bylo hotoven\u00ed stol\u016f. I kdy\u017e ve m\u011bstech postupn\u011b doch\u00e1zelo ke specializaci, v m\u011bste\u010dk\u00e1ch i na vesnic\u00edch d\u00e1le truhl\u00e1\u0159i vyr\u00e1b\u011bli jak truhly, tak i \u017eidle, lavice \u010di stoly, a pozd\u011bji sk\u0159\u00edn\u011b a almary. Nejeden truhl\u00e1\u0159 byl z\u00e1rove\u0148 \u0159ezb\u00e1\u0159em \u010di soustru\u017en\u00edkem, v\u017edy\u0165 stoupal n\u00e1rok na n\u00e1bytek. N\u011bkte\u0159\u00ed \u0159emesln\u00edci tohoto oboru zvl\u00e1dali i v\u00fdrobu hudebn\u00edch n\u00e1stroj\u016f.",
        "tradeUrl": "truhlar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Truhl\u00e1\u0159 ko\u010d\u00e1rnick\u00fd",
        "tradeDesc": "V ko\u010d\u00e1rnick\u00e9m truhl\u00e1\u0159stv\u00ed se  vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed kostry pro ko\u010d\u00e1ry, san\u011b, bry\u010dky a pod.",
        "tradeUrl": "truhlar-kocarnicky",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Truhl\u00e1\u0159 n\u00e1bytkov\u00fd",
        "tradeDesc": "N\u00e1bytkov\u00ed truhl\u00e1\u0159i, kte\u0159\u00ed se odd\u011blili od truhl\u00e1\u0159\u016f, vyr\u00e1b\u011bli \u017eidle, stoly, sk\u0159\u00edn\u011b, postele, lavice atd. Pozd\u011bji se toto \u0159emeslo za\u010dalo naz\u00fdvat stola\u0159stv\u00ed.",
        "tradeUrl": "truhlar-nabytkovy",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Truhl\u00e1\u0159 stavebn\u00ed",
        "tradeDesc": "Truhl\u00e1\u0159sk\u00e9 \u0159emeslo postupn\u011b vysp\u011blo do podoby stavebn\u00edho truhl\u00e1\u0159stv\u00ed, kter\u00e9 se zab\u00fdvalo zhotovov\u00e1n\u00ed oken, dve\u0159\u00ed, z\u00e1rubn\u00ed, podlah a obkl\u00e1d\u00e1n\u00edm st\u011bn a strop\u016f, a truhl\u00e1\u0159stv\u00ed n\u00e1bytkov\u00e9ho, vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00edho stoly, \u017eidle, sk\u0159\u00edn\u011b, postele a pod.",
        "tradeUrl": "truhlar-stavebni",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "T\u0159\u00edsln\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed z \u010d\u00e1st\u00ed n\u011bkter\u00fdch rostlin, zejm\u00e9na z jejich k\u016fry (smrkov\u00e9, dubov\u00e9, ...), p\u0159\u00edpravky slou\u017e\u00edc\u00ed k \u010din\u011bn\u00ed k\u016f\u017e\u00ed \u2013 t\u0159\u00edsla.",
        "tradeUrl": "trislnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "T\u00fala\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Toula\u0159.",
        "tradeUrl": "tular",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Tunch\u00e9\u0159",
        "tradeDesc": "Zedn\u00edk specializovan\u00fd na Om\u00edt\u00e1n\u00ed zd\u00ed \u2013 tuchnov\u00e1n\u00ed.Tvo\u0159idln\u00edk \u2013 Soustru\u017en\u00edk specializovan\u00fd na v\u00fdrobu d\u0159ev\u011bn\u00fdch tvo\u0159\u00eddek \u2013 pouzder.",
        "tradeUrl": "tuncher",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Tychn\u00e9\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Dychn\u00e9\u0159.",
        "tradeUrl": "tychner",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "U\u010dedn\u00edk",
        "tradeDesc": "Ten, kdo se u\u010d\u00ed n\u011bjak\u00e9mu \u0159emeslu.",
        "tradeUrl": "ucednik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "U\u010dedln\u00edk",
        "tradeDesc": "Ten, kdo se u\u010d\u00ed n\u011bjak\u00e9mu um\u011bn\u00ed.",
        "tradeUrl": "ucedlnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "U\u010ditel",
        "tradeDesc": "Viz Kantor.",
        "tradeUrl": "ucitel",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Udidl\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Uzd\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "udidlir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Uhl\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "D\u0159ev\u011bn\u00e9 uhl\u00ed p\u00e1lili v okoln\u00edch les\u00edch v mil\u00ed\u0159\u00edch uhl\u00ed\u0159i, kte\u0159\u00ed je prod\u00e1vali kov\u00e1\u0159\u016fm, z\u00e1me\u010dn\u00edk\u016fm, no\u017e\u00ed\u0159\u016fm, me\u010d\u00ed\u0159\u016fm, kotl\u00e1\u0159\u016fm, zvona\u0159\u016fm, zlatn\u00edk\u016fm, ale tak\u00e9 kniha\u0159\u016fm a jin\u00fdm \u0159emesln\u00edk\u016fm. Byl to tak\u00e9 Obchodn\u00edk s d\u0159ev\u011bn\u00fdm uhl\u00edm.",
        "tradeUrl": "uhlir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Underl\u00e1\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "\u00da\u0159edn\u00edk, kter\u00fd \u0159\u00eddil trh se slane\u010dky.",
        "tradeUrl": "underlacnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Usenn\u00edk",
        "tradeDesc": "Ko\u017eeluh specializovan\u00fd na kr\u00e1jen\u00ed usn\u00ed a prod\u00e1vaj\u00edc\u00ed je pas\u00ed\u0159\u016fm a pod.",
        "tradeUrl": "usennik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Ustrak\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Nosi\u010d.",
        "tradeUrl": "ustrakar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Uzen\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158ezn\u00edk specializovan\u00fd na slaninu a uzen\u00e9 maso. Brtnice m\u011bla v roce 1859 dva samostatn\u00e9 \u017eivnostn\u00edky, kte\u0159\u00ed se zab\u00fdvali pouze \u010dinnost\u00ed uzen\u00e1\u0159skou.",
        "tradeUrl": "uzenar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Uzen\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Uzen\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "uzenik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Uzenk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158ezn\u00edk vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed pouze uzenky \u2013 sal\u00e1my a p\u00e1rky.",
        "tradeUrl": "uzenkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Uzd\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emen\u00e1\u0159 specializovan\u00fd na v\u00fdrobu ko\u0148sk\u00fdch postroj\u016f, popruh\u016f, ta\u0161ek a podobn\u00fdch p\u0159edm\u011bt\u016f ke kon\u00edm.",
        "tradeUrl": "uzdar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "V\u00e1\u010dk\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Viz M\u011b\u0161e\u010dn\u00edk.",
        "tradeUrl": "vackar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Vaje\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk s vejci.",
        "tradeUrl": "vajecnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Vaj\u0161n\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Vaje\u010dn\u00edk.",
        "tradeUrl": "vajsnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "V\u00e1le\u010d",
        "tradeDesc": "Viz Valch\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "valec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Valch\u00e1\u0159 ",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk upravuj\u00edc\u00ed sukno na val\u0161e.",
        "tradeUrl": "valchar-",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Vali\u010d d\u0159ev",
        "tradeDesc": "P\u0159ipravoval a p\u0159ibli\u017eoval d\u0159evo pro plaven\u00ed nebo svoz.",
        "tradeUrl": "valic-drev",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "V\u00e1pen\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk p\u0159ipravuj\u00edc\u00ed v\u00e1pno mlet\u00edm v\u00e1pence a prodejce v\u00e1pna. Nejzn\u00e1m\u011bj\u0161\u00ed \u017eivnost\u00ed na\u0161ich p\u0159edk\u016f bylo bezesporu v\u00e1penictv\u00ed. V okol\u00ed se zachovalo zn\u00e1m\u00e9 r\u010den\u00ed \"\u0159ve jak v\u00e1pen\u00edk\" a to proto, \u017ee kdy\u017e v\u00e1pen\u00edci prod\u00e1vali sv\u00e9 zbo\u017e\u00ed po vs\u00edch i m\u011bstech, volali \"v\u00e1pn\u00f3\u00f3, v\u00e1pn\u00f3\u00f3!\", a\u017e z toho n\u011bkdy ochrapt\u011bli. Toto ozna\u010den\u00ed v sob\u011b skr\u00fdvalo soubor profes\u00ed, po\u010d\u00ednaje t\u011b\u017ebou v\u00e1pence, p\u0159es p\u00e1len\u00ed, a\u017e po jeho prodej. V\u00e1penictv\u00ed m\u00e1  ko\u0159eny  ji\u017e  ve  st\u0159edov\u011bku, kdy  se  na  brtnick\u00e9m katastru  t\u011b\u017eil v\u00e1penec, kter\u00fd se p\u00e1lil v jednoduch\u00fdch pec\u00edch, po kter\u00fdch n\u00e1m do dne\u0161n\u00ed doby t\u00e9m\u011b\u0159 nic nezbylo.\\nDle \u00fastn\u00edho pod\u00e1n\u00ed st\u00e1valy \"pod Pazder\u0148\u00f3\" v\u00e1penice, v\u0161ak st\u00e1le dosti primitivn\u00ed. V\u00e1penice se musela nejd\u0159\u00edve nalo\u017eit v\u00e1pencem, uzav\u0159\u00edt \"kloboukem\" z mazlav\u00e9 hl\u00edny a \u0161kv\u00e1ry, uv\u00e9st do \u017e\u00e1ru a v tomto stavu pr\u016fb\u011b\u017en\u011b udr\u017eovat. Nakonec se pec nechala vyhasnout a hotov\u00e9 v\u00e1pno se rozv\u00e1\u017eelo na vozech \u0161iroko daleko. Krom\u011b hotov\u00e9ho v\u00e1pna zpracov\u00e1vali na\u0161i p\u0159edkov\u00e9 t\u00e9\u017e odpadov\u00fd k\u00e1men, kter\u00fd v zimn\u00edm obdob\u00ed tloukli na jednotliv\u00fdch usedlostech, a kter\u00fd prod\u00e1vali jako \u0161t\u011brk na opravu a budov\u00e1n\u00ed silnic. Do cukrovar\u016f vozili \"satura\u010dn\u00ed v\u00e1penec\". Po prvn\u00ed sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lce bylo postupn\u011b upu\u0161t\u011bno od t\u00e9to pracn\u00e9 a n\u00e1kladn\u00e9 v\u00fdroby v\u00e1pna a mal\u00e9 v\u00e1penice byly postupn\u011b odstra\u0148ov\u00e1ny nebo ponech\u00e1ny sv\u00e9mu osudu.",
        "tradeUrl": "vapenik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Varhan\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Specializovan\u00fd \u0159emesln\u00edk, v\u00fdrobce varhan.",
        "tradeUrl": "varhanar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Varhan\u00edk",
        "tradeDesc": "Hr\u00e1\u010d na varhany.",
        "tradeUrl": "varhanik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "V\u00e1\u017en\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed z kov\u016f a d\u0159eva r\u016fzn\u00e9 druhy vah.",
        "tradeUrl": "vaznik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "V\u00e1\u017en\u00fd",
        "tradeDesc": "Tr\u017en\u00ed \u00fa\u0159edn\u00edk maj\u00edc\u00ed za kontrolu pou\u017e\u00edvan\u00e9 v\u00e1hy a spr\u00e1vnost nav\u00e1\u017een\u00e9ho tovaru.",
        "tradeUrl": "vazny",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "V\u010dela\u0159",
        "tradeDesc": "P\u011bstoval v\u010dely, vyr\u00e1b\u011bl med a vosk.",
        "tradeUrl": "vcelar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "V\u010dela\u0159 rolnick\u00fd",
        "tradeDesc": "Od 18. stolet\u00ed se za\u010d\u00edn\u00e1 postupn\u011b zav\u00e1d\u011bt v\u010dela\u0159stv\u00ed racion\u00e1ln\u00ed, a to zejm\u00e9na d\u00edky v\u010dela\u0159sk\u00fdm patent\u016fm Marie Terezie.",
        "tradeUrl": "vcelar-rolnicky",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "V\u011bne\u010dn\u00edk ",
        "tradeDesc": "Zhotovoval r\u016fzn\u00e9 ozdoby pro \u017eensk\u00e9 hlavy.\\nVil a prod\u00e1val v\u011bnce ze \u017eiv\u00fdch i um\u011bl\u00fdch kv\u011btin kter\u00e9 i s\u00e1m vyr\u00e1b\u011bl.",
        "tradeUrl": "venecnik-",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Vergla\u0159",
        "tradeDesc": "Velmi roz\u0161\u00ed\u0159enou \u017eivnost\u00ed po roce 1890 \u017eiv\u00edce obyvatelstvo ve m\u011bste\u010dku bylo \u201evergla\u0159stv\u00ed\u201c \u2013 kolovr\u00e1tk\u00e1\u0159stv\u00ed - rekrutuj\u00edc\u00edch se z veter\u00e1nsk\u00e9ho spolku se s\u00eddlem v Brtnici. Jeho \u010dlenov\u00e9 byli odm\u011b\u0148ov\u00e1ni licencemi umo\u017e\u0148uj\u00edc\u00ed jim tento \u201elep\u0161\u00ed\u201c zp\u016fsob ob\u017eivy vykon\u00e1vat v\u0161ude mimo kr\u00e1lovsk\u00e1 m\u011bsta.",
        "tradeUrl": "verglar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Vete\u0161n\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk opravuj\u00edc\u00ed \u010d\u00e1sti od\u011bv\u016f nebo obuv.",
        "tradeUrl": "vetesnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Vina\u0159",
        "tradeDesc": "D\u011bln\u00edk pracuj\u00edc\u00ed p\u0159i p\u011bstov\u00e1n\u00ed v\u00edna.",
        "tradeUrl": "vinar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Vinopaln\u00edk",
        "tradeDesc": "Vyr\u00e1b\u011bl l\u00edh a ko\u0159alku ze zka\u017een\u00e9ho v\u00edna pomoc\u00ed kvasnic, dro\u017ed\u00ed, ze slad\u016f kva\u0161en\u00fdch a zapa\u0159en\u00fdch.",
        "tradeUrl": "vinopalnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "V\u00edn n\u00e1kladn\u00edk",
        "tradeDesc": "Prodava\u010d v\u00edna. Je v\u00edc ne\u017e pravd\u011bpodobn\u00e9, \u017ee si na\u0161i prap\u0159edkov\u00e9 pochutn\u00e1vali jak na piv\u011b tak i ko\u0159alce. I kdy\u017e  v\u00edno nebylo b\u011b\u017en\u00e9 na ob\u010dansk\u00e9m stole, bylo zajist\u00e9 sou\u010d\u00e1st\u00ed stol\u016f pansk\u00fdch a m\u011b\u0161\u0165ansk\u00fdch. V\u017edy\u0165 zbytky vinic ze st\u0159edov\u011bku byly nalezeny v bl\u00edzk\u00e9m okol\u00ed. Zda i brtni\u010dt\u00ed obyvatel\u00e9 byli vina\u0159i, o tom se m\u016f\u017eeme jen dohadovat. Zajist\u00e9 byli ale jeho prodava\u010di a konzumenti.",
        "tradeUrl": "vin-nakladnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Vlasa\u0159 ",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk s vlasy.",
        "tradeUrl": "vlasar-",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Vlana\u0159",
        "tradeDesc": "Dodanou nebo skoupenou vlnu \u010distil, tepal a upravoval v p\u0159\u00edzi.",
        "tradeUrl": "vlanar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Vlnotepec",
        "tradeDesc": "Viz Vlna\u0159.",
        "tradeUrl": "vlnotepec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Vod\u00e1k",
        "tradeDesc": "Vozataj dov\u00e1\u017eej\u00edc\u00ed vhodnou vodu do pivovaru.",
        "tradeUrl": "vodak",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Vodovoz",
        "tradeDesc": "Viz Vod\u00e1k.",
        "tradeUrl": "vodovoz",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Vochla\u0159",
        "tradeDesc": "Kov\u00e1\u0159 specialista na v\u00fdrobu \u201evochl\u00ed\u201c.",
        "tradeUrl": "vochlar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Vora\u0159",
        "tradeDesc": "Specialista na sv\u00e1\u017een\u00ed kl\u00e1d vodn\u00ed cestou. Um\u011bl zhotovit z kl\u00e1d vor a ten plavit po \u0159ece.",
        "tradeUrl": "vorar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Voska\u0159",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk skupuj\u00edc\u00ed, p\u0159\u00edpadn\u011b i prod\u00e1vaj\u00edc\u00ed vosk. N\u011bkdy i v\u00fdrobce \u201evoskovic\u201c \u2013 voskov\u00fdch sv\u00ed\u010dek. V\u017edy\u0165 sv\u00ed\u010dka byla prastar\u00fdm zdrojem sv\u011btla. Na brtnicku si v 19 stolet\u00ed ka\u017ed\u00fd kdo p\u011bstoval v\u010dely vyr\u00e1b\u011bl i sv\u00edce pro vlastn\u00ed pou\u017eit\u00ed. P\u016fvodn\u00ed technologie spo\u010d\u00edvala v jednoduch\u00e9m hn\u011bten\u00ed zm\u011bkl\u00e9ho v\u010del\u00edho vosku a teprve pozd\u011bji do\u0161lo k obl\u00e9v\u00e1n\u00ed knotu roztaven\u00fdm voskem. Sta\u0159\u00ed voska\u0159i vedle oby\u010dejn\u00fdch, kosteln\u00edch, zdoben\u00fdch a lucernov\u00fdch vyr\u00e1b\u011bli i tzv. ob\u011btiny. Byly ve tvaru zv\u00ed\u0159\u00e1tek, lidsk\u00fdch hlav \u010di srd\u00ed\u010dek. Prod\u00e1valy se zejm\u00e9na o pout\u00edch jako ob\u011btn\u00ed vzpom\u00ednka na zesnul\u00e9.",
        "tradeUrl": "voskar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Vo\u0161tin\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "P\u0159ekupn\u00edk skupuj\u00edc\u00ed od v\u010dela\u0159\u016f vo\u0161tiny (zejm\u00e9na od divok\u00fdch v\u010del) a prod\u00e1vaj\u00edc\u00ed je Voska\u0159i.",
        "tradeUrl": "vostinar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Voz\u00e1k",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed r\u016fzn\u00e9 d\u0159ev\u011bn\u00e9 vozy. Kola obvykle dod\u00e1val kol\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "vozak",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Vozka",
        "tradeDesc": "Vozka je osoba \u0159\u00edd\u00edc\u00ed povoz ta\u017een\u00fd ko\u0148mi nebo jin\u00fdmi hospod\u00e1\u0159sk\u00fdmi zv\u00ed\u0159aty. Vozka m\u016f\u017ee bu\u010f sed\u011bt na ta\u017een\u00e9m vozidle na kozl\u00edku, anebo j\u00edt pod\u00e9l n\u011bj. V         zimn\u00edch podm\u00ednk\u00e1ch se nemus\u00ed jednat v\u017edy jen o kolov\u00e9 vozidlo, zv\u00ed\u0159ata mohou tak\u00e9 t\u00e1hnout nap\u0159\u00edklad velk\u00e9 san\u011b. Vozka \u0159\u00edd\u00edc\u00ed ko\u0148sk\u00fd povoz se t\u00e9\u017e naz\u00fdv\u00e1 ko\u010d\u00ed. Ko\u010d\u00ed, jen\u017e \u0159\u00eddil t\u011b\u017ek\u00fd n\u00e1kladn\u00ed povoz, byl ozna\u010dov\u00e1n slovem forman.",
        "tradeUrl": "vozka",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Vrchc\u00e1bn\u00edk",
        "tradeDesc": "Koste\u010dn\u00edk specializovan\u00fd na v\u00fdrobu \u0161achov\u00fdch figurek. Tak\u00e9 to byl Vrha\u010d vrchc\u00e1b\u016f.",
        "tradeUrl": "vrchcabnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Vrko\u010dnice",
        "tradeDesc": "Obchodnice s cibul\u00ed a \u010desnekem prod\u00e1van\u00fdch po pletenc\u00edch \u2013 vrko\u010d\u00edch a lidov\u00e9 ozna\u010den\u00ed Obchodnice s hru\u0161kami.",
        "tradeUrl": "vrkocnice",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "V\u0159eten\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "soustru\u017en\u00edk specializovan\u00fd na v\u00fdrobu v\u0159eten ke kolovrat\u016fm.    ",
        "tradeUrl": "vretenar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Vy\u0161\u00edva\u010d krumpl\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "Zapomenut\u00fdm \u0159emeslem, kter\u00e9 souviselo s v\u00fdrobou od\u011bv\u016f, bylo vy\u0161\u00edv\u00e1n\u00ed a krumplov\u00e1n\u00ed. Ve m\u011bstech p\u016fsobily cechy t\u011bchto \u0159emesln\u00edk\u016f, kter\u00e9 se zab\u00fdvaly krumplov\u00e1n\u00edm a vy\u0161\u00edv\u00e1n\u00edm \u0161lechtick\u00fdch, m\u011b\u0161\u0165ansk\u00fdch i kn\u011b\u017esk\u00fdch od\u011bv\u016f. U n\u00e1s se touto \u010dinnost\u00ed zab\u00fdvaly podom\u00e1cku \u017eeny, jen\u017e vy\u0161\u00edvaly kroje, kter\u00e9 byly sv\u00e1te\u010dn\u00edm od\u011bvem na vyso\u010din\u011b a\u017e do 19. stolet\u00ed.",
        "tradeUrl": "vysivac-krumplir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "V\u00fd\u010depn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz \u0160enk\u00fd\u0159.",
        "tradeUrl": "vycepnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "V\u00fdton\u00edk",
        "tradeDesc": "P\u016fvodn\u011b m\u00fdtn\u00fd, kter\u00fd vyb\u00edral m\u00fdto (vyb\u00edral natur\u00e1ln\u00ed da\u0148) p\u0159i plaven\u00ed d\u0159\u00edv\u00ed. Pozd\u011bji m\u00fdtn\u00fd obecn\u011b.",
        "tradeUrl": "vytonik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Z\u00e1bojn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Olejn\u00edk.",
        "tradeUrl": "zabojnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Zahradn\u00edk",
        "tradeDesc": "P\u011bstoval zeleninu a ovoce, na rozd\u00edl od zem\u011bd\u011blce krom\u011b u\u017eitkov\u00fdch plodin i rostliny okrasn\u00e9. D\u011blil se obvykle na zahradn\u00edky specialisty (Zeln\u00edk, D\u00fd\u0148a\u0159, ...) a \u0160t\u011bpa\u0159.",
        "tradeUrl": "zahradnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Z\u00e1meck\u00fd spr\u00e1vce",
        "tradeDesc": "Pansk\u00fd \u00fa\u0159edn\u00edk s pr\u00e1vem bydlet s celou rodinou na z\u00e1mku. Za stravu a byt nemusel platit. Z\u00e1meck\u00fd spr\u00e1vce \u2013 m\u011bl na starosti cel\u00fd z\u00e1mek, vedl z\u00e1meck\u00e9 invent\u00e1\u0159e a sklepn\u00ed \u00fa\u010dty.",
        "tradeUrl": "zamecky-spravce",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Z\u00e1mka\u0159",
        "tradeDesc": "Z\u00e1mka\u0159i jsou specialist\u00e9 na v\u00fdrobu a opravy z\u00e1mk\u016f a kl\u00ed\u010d\u016f se postupn\u011b odd\u011blili od z\u00e1me\u010dn\u00edk\u016f",
        "tradeUrl": "zamkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Z\u00e1me\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "Ke kov\u00e1\u0159stv\u00ed pat\u0159ilo od st\u0159edov\u011bku i z\u00e1me\u010dnictv\u00ed. I kdy\u017e se tyto profese p\u016fvodn\u011b vz\u00e1jemn\u011b prol\u00ednaly, postupem \u010dasu se odd\u011blily, pozd\u011bji i na venkov\u011b. Zat\u00edmco kov\u00e1\u0159 \u017eelezo \u017ehavil, kul, sekal a prob\u00edjel, z\u00e1me\u010dn\u00edk za studena \u017eelezo \u0159ezal, piloval a vrtal. Mezi z\u00e1me\u010dnickou produkci m\u016f\u017eeme krom\u011b z\u00e1mk\u016f \u0159adit kliky, dve\u0159n\u00ed z\u00e1v\u011bsy, klepadla, n\u00e1bytkov\u00e1 kov\u00e1n\u00ed na sk\u0159\u00edn\u011b, m\u0159\u00ed\u017ee, kosteln\u00ed k\u0159\u00ed\u017ee a dal\u0161\u00ed v\u00fdrobky, jejich\u017e sortiment se postupn\u011b roz\u0161i\u0159oval a \u010dasem se od nich odd\u011blili z\u00e1mka\u0159i, specialist\u00e9 na v\u00fdrobu a opravy z\u00e1mk\u016f a kl\u00ed\u010d\u016f. Brtnice m\u011bla v roce 1859 ji\u017e 4 z\u00e1me\u010dnick\u00e9 \u017eivnostn\u00edky.",
        "tradeUrl": "zamecnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Z\u00e1mi\u0161n\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk specialista Jirch\u00e1\u0159, kter\u00fd vyd\u011bl\u00e1vaj\u00edc\u00ed k\u016f\u017ee mechanicky tukem a barv\u00edc\u00ed je na \u017eluto.",
        "tradeUrl": "zamisnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Zbroj\u00ed\u0159",
        "tradeDesc": "V\u00fdrobce a \u00fadr\u017eb\u00e1\u0159 v\u00fdzbroje a zbran\u00ed.",
        "tradeUrl": "zbrojir",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Za\u0159\u00edk\u00e1va\u010d",
        "tradeDesc": "Za\u0159\u00edk\u00e1va\u010di v t\u00e9 dob\u011b minul\u00e9 vyhled\u00e1vali lidi pov\u011bre\u010dn\u00e9, jich\u017e b\u00fdvalo dost. Za\u0159\u00edk\u00e1vali nejen bolesti a neduhy lidsk\u00e9 i u dobytka, ale hlavn\u011b pom\u00e1hali proti \u00bbu\u0161kozen\u00ed\u00ab, kdy\u017e toli\u017e n\u011bkdo \u00bbu\u017eitek od dobytka bral\u00ab (t. j. ml\u00e9ko od\u010daroval, tak \u017ee dobytek nedojil). Tu za\u0159\u00edk\u00e1va\u010di za dobr\u00e9 zaplacen\u00ed \u0161k\u016fdce vyp\u00e1trali a potrestali. Bl\u00e1hov\u011bj\u0161\u00ed snad je\u0161t\u011b byli lid\u00e9, kte\u0159\u00ed uv\u011b\u0159ili nab\u00eddk\u00e1m za\u0159\u00edk\u00e1va\u010d\u016f slibuj\u00edc\u00edm, \u017ee jim pomohou naj\u00edti poklad, nebo \u017ee budou \u00bbcitovati\u00ab zl\u00e9ho ducha, kter\u00fd jim pak pen\u011bz dle poru\u010den\u00ed p\u0159inese.",
        "tradeUrl": "zarikavac",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Zedn\u00edk",
        "tradeDesc": "Stavebn\u00ed \u0159emesln\u00edk stav\u00edc\u00ed zdi.",
        "tradeUrl": "zednik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Zelin\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "P\u011bstitel a prodava\u010d zeleniny.",
        "tradeUrl": "zelinar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Zeln\u00edk",
        "tradeDesc": "Zahradn\u00edk specializovan\u00fd na zel\u00ed a ostatn\u00ed hl\u00e1vkovou zeleninu.",
        "tradeUrl": "zelnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Zlati\u010d",
        "tradeDesc": "Viz Pozlacova\u010d.",
        "tradeUrl": "zlatic",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Zlatn\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed um\u011bleck\u00e9 p\u0159edm\u011bty ze zlata a st\u0159\u00edbra, n\u011bkdy ryl i pe\u010detidla.",
        "tradeUrl": "zlatnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Zlatolijec",
        "tradeDesc": "Rozpou\u0161t\u011bl zlato v tav\u00edrn\u00e1ch a zhotovoval ur\u010den\u00e9 slitiny.",
        "tradeUrl": "zlatolijec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Zlatop\u0159\u00e1dka",
        "tradeDesc": "Vz\u00e1cn\u00e1 specializace \u0160loj\u00ed\u0159nice vetk\u00e1vaj\u00edc\u00ed do ozdob zlat\u00e9 nit\u011b.",
        "tradeUrl": "zlatopradka",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Zlatotepec",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk tepaj\u00edc\u00ed zlato a st\u0159\u00edbro na tenk\u00e9 l\u00edstky a prod\u00e1vaj\u00edc\u00ed je Pozla\u0165ova\u010di i s\u00e1m pozla\u0165uj\u00edc\u00ed.",
        "tradeUrl": "zlatotepec",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Zp\u011bv\u00e1k",
        "tradeDesc": "Slu\u017eebn\u00edk naj\u00edman\u00fd ke zp\u011bvu.",
        "tradeUrl": "zpevak",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Zrcadeln\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk specializovan\u00fd na v\u00fdrobu zrcaled, p\u016fvodn\u011b kovov\u00fdch, pozd\u011bji sklen\u011bn\u00fdch",
        "tradeUrl": "zrcadelnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Zuva\u010d",
        "tradeDesc": "L\u00e1ze\u0148sk\u00fd pomocn\u00edk.",
        "tradeUrl": "zuvac",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Zuvadln\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Zuva\u010d.",
        "tradeUrl": "zuvadlnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Zv\u011b\u0159in\u00e1\u0159",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk se zv\u011b\u0159inou.",
        "tradeUrl": "zverinar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Zv\u00ed\u0159etn\u00edk",
        "tradeDesc": "Viz Zv\u011b\u0159in\u00e1\u0159.",
        "tradeUrl": "zviretnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Zvona\u0159",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk um\u011blec specializuj\u00edc\u00ed se na v\u00fdrobu zvon\u016f.",
        "tradeUrl": "zvonar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Zvone\u010dn\u00edk",
        "tradeDesc": "\u0158emesln\u00edk specialista na v\u00fdrobu mal\u00fdch lit\u00fdch zvonk\u016f.",
        "tradeUrl": "zvonecnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Zvon\u00edk",
        "tradeDesc": "Kosteln\u00edk maj\u00edc\u00ed na starosti v\u0161echny druhy zvon\u011bn\u00ed na kosteln\u00ed zvony.",
        "tradeUrl": "zvonik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "Zvonka\u0159",
        "tradeDesc": "Viz Zvone\u010dn\u00edk.",
        "tradeUrl": "zvonkar",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u017debr\u00e1k",
        "tradeDesc": "Chud\u00e1k kter\u00fd \u017eebral.",
        "tradeUrl": "zebrak",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u017delezn\u00edk",
        "tradeDesc": "Obchodn\u00edk se \u017eelezem.",
        "tradeUrl": "zeleznik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u017densk\u00e1 \u010dele\u010f",
        "tradeDesc": "N\u00e1denice, slu\u017eebn\u00e9 naj\u00edman\u00e9 obvykle na p\u016fl roku.",
        "tradeUrl": "zenska-celed",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u017dernovn\u00edk",
        "tradeDesc": "Tes\u00e1k kamene specializovan\u00fd na hotoven\u00ed \u017eernov\u016f pro ml\u00fdny.",
        "tradeUrl": "zernovnik",
        "imageUrl": null
    },
    {
        "name": "\u017dert\u00e9\u0159",
        "tradeDesc": "Potuln\u00fd obstaravatel z\u00e1bavy.",
        "tradeUrl": "zerter",
        "imageUrl": null
    }
]